{"type":"Feature","id":1,"pointsData":{"type":"FeatureCollection","features":[{"type":"Feature","properties":{"name":"Uskelan kirkko\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-14-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/4pl17oqer46u5rvfpkojn0sun0\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpTEqcS1UKSHdQmJuVAS5_6qkro7CPSSMRbk0TFrS0IoGrEnKYUEUGLeoMbB0WB2EVVB5P3WC4hdYb_sS4u3sBqqaZOSp87Pb9PkYb9fpISbYjfqo7Rhuj1dX3c8xZbt4jn4TN1IOIzkXpSHkz_3hb0-AfvrFmA7Haw-Fs3FRiyR7EBEE95FjuD19kFfbMMxbmzxiGHQsD8jZgXufwUSGD90OCxmg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/1-uskelan-kirkko\u00a0<br>N\u00e4kyv\u00e4 maamerkki Salossa on Uskelan kirkko, jonka n\u00e4kee jo kaukaa m\u00e4en p\u00e4\u00e4ll\u00e4. Kirkko valmistui vuonna 1832 Carl Ludvig Engelin piirustusten mukaisesti luonnonkivilohkareista ja m\u00e4elt\u00e4 puretun Pyh\u00e4n Annan kappelikirkon kivist\u00e4. Kappelin kellotapulin harmaakivinen alaosa on yh\u00e4 j\u00e4ljell\u00e4. Se toimii sankarihauta-alueen muistomerkkin\u00e4 arkkitehti Aulis Blomstedtin suunnittelemana ja yhdistettyn\u00e4 kuvanveist\u00e4j\u00e4 Sakari Tohkan tekem\u00e4\u00e4n kelloon. Engelin suunnittelema kirkko on yksilaivainen pitk\u00e4kirkko, jonka sivuseiniin liittyv\u00e4t runkohuonetta kapeampi ja matalampi sakaristo sek\u00e4 asehuone. Torniosa l\u00e4nsip\u00e4\u00e4tyyn lis\u00e4ttiin vuonna 1860. Kirkkosalin alttaritaulun on maalannut R. W. Ekman vuonna 1849.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-08-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/kb4addhaq773egsjgd3gs3p01k\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALo3Akqpc6XiS43gG5dCS_n9X9STrA_J2le-ZUo_uC11GQgXRHVqNn3sgSuto5-rL_dE7hZSoQLDzhARTjFScojr6bsABzqWTCq0XgEU1atb36R9rv0mlJcM2eAiMnTvQN9dAoKE7n68loQ-5KB3rt7geDX80HIBA0DEBUoCAeTLoHNvmR7c9JRAl5Z17A-QqbIqc2sHojolcg7Pff3F_b4iMH-TCQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-10-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/e5hg446jk7ldvdsol3i0qsgd64\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqTJZmeP4aJa_bLp7Vmtt12-1i7e06ci6BWA1fVCoqtLsSZ_6VzE3dghXEIcgwsg0hcra8xZ_3pSniO758gTV4p0DCAMU_jf7HQ-jR6CPJNr0XOVuSCWnQVkwypqw8d8_Ed4FVZl6Iya7v710rwS4dxuZjOh4xHfqR7T00uHnylhkYhNtCnCmyKkYW6xnPdqxDATS2dAZcpN0Lk1fZVcHF3zE0a5w?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1304241,60.3769553]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Tsasouna","description":"<img src=\"https:\/\/doc-00-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/8gnsfj32r38emd7hr2iraaj80c\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALovhbdt5HbjKCEaGP9UsgJJMvMyxsyEVnnYSkTlc5b6Jo2BXiWEqpNWorjxv5Z9qdwdSVB6tStHnlQDhYIRAXqPQSxMmMrmRB60H_cPkFogayoHCXgW0lQ92splFbtN2HfOPLdsHK7d0hm7EbtWp2AQdCNEuXFlPu_uDWyy8BR0ooj9ekfrUr6U68iQmkYAgdbNiaaqiz7zr54WqGulIfpHMuL5yg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/2-tsasouna \u00a0<br>Uskelan kirkon alapuolelta l\u00f6ytyy toinen sakraalirakennus, ortodoksinen Salon pyh\u00e4n ristin tsasouna, joka valmistui vuonna 1990. Rukoushuoneen on suunnitellut salolainen Arvo Happo karjalaista py\u00f6r\u00f6hirsityyli\u00e4 mukaillen. Rukoushuone toimii osana Turun ortodoksista seurakuntaa. Tsasouna uhkaa j\u00e4\u00e4d\u00e4 oikoratahankkeen alle.\u00a0<br><br><img src=\"https:\/\/doc-00-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/1kisv9ounfcp6ktrn6nt61o690\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpAY00bBl98PXATF5v1zkb13QaQczMHeLTAjIns_14QDz72ZQn-1QHROZMcQk3xgvhmlwDFAOc8rBHUJjw6muOha-N9ewZWvi2FhJwsX9r1plw-xkKjNRSka172JLtGD_exwTHMRxEJXLZe_iqjVpUWw11E78CYS1lID2iw_PEjML0gHYDt2YBYrd-ntmtTtuwOmYJ5aY4fxd5cbfYzCje8tFufqw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1312456,60.3781554]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Suuri Rantatie \u2013 Uskelankirkkotie \u2013 Lukkarinm\u00e4ki ","description":"<img src=\"https:\/\/doc-00-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/qmakv71uet8f3ijlkts1bglju8\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpanmXNDpmNSbJSylw8JARUSWIG9P8h5C1Cvno_qY44iINxSBH2KRpXJN5PN98Ds58evx2SnGdcX2JGR9YKR7K8d94C3uPnvNlmoaDQVIY-ZVFtFkpXIR7mh_CS1uVDxPbEcBIsRdwZGL2aCcbWxBaVoo68J5eorxrRSJdidl38XimjPxe4EMdOYYeRg0y49H1_sZS5htZEdy4HvpPq_T7gewJQHQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/3-suuri-rantatie-uskelankirkkotie\u00a0 <br>My\u00f6s Kuninkaantien\u00e4 tunnettu Suuri Rantatie rakentui 1300-luvulta l\u00e4htien Turun ja Viipurin yhdist\u00e4v\u00e4ksi maayhteydeksi. Turun suunnalta tie kulki Halikon museosillan ja kirkon kautta Saloon, josta se jatkoi etel\u00e4\u00e4n kohti Tammisaarta: Uskelankirkkotie oli osa reitti\u00e4, joka kokonaisuudessaan kulki Tukholmasta Pietariin. Uskelankirkkotie halkoo Lukkarinm\u00e4ke\u00e4, joka vuonna 1932 liitettiin Uskelan kunnasta osaksi Salon kauppalaa. Lukkarinm\u00e4en nk. esikauppala-alue on kehittynyt pientalojen puutarhakaupunginosaksi: 1800\u20131900-lukujen taitteen rakennuskannan jatkoksi alueella on harjoitettu maltillista eri vuosikymmenien uudisrakentamista. Museovirasto on luokitellut Lukkarinm\u00e4en alueen valtakunnallisesti merkitt\u00e4vien rakennettujen kulttuuriymp\u00e4rist\u00f6jen luetteloon.\u00a0"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1310502,60.3797319]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Nuotion talo\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-00-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/j5elpefueekfnuc5tvc1g1gsdg\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqyQsN13LfERaspULDBRSmz2x_KCPCAv1w8gMSkiJ11-R2wtpbbDMDQyLwDgS2BgUj_pv4h60Pj6gcM8xQDumEQIBxm3jv2kfaGcyibhtcSwJUfYoa1iSl7O5hAxuWlPHj-fMyZe2lTILZ1g-l5uLPOgenjvA2wgsthBT23A4c1ri_Um2bbF-61AGweiw4JsOQSVsTg-HmV6MRBQ2SFPGEwtMjKTA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/4-nuotion-talo <br>Rakennustaiteen modernismi suodattui suomalaiseen arkkitehtuuriin 1920\u201330-lukujen taitteeseen menness\u00e4. Funktionalismi muotokielen vallankumouksena ja rakennuskulttuurin ihanteiden uudistajana kehittyi kansallisen edistyksen symboliksi. T\u00e4ss\u00e4 hengess\u00e4 Lukkarinm\u00e4en esikauppalan aikaista rakentamista uudisti vuonna 1935 valmistunut Nuotion talo. T\u00e4m\u00e4n Salon varhaisen funktionalistisen kohteen rakennutti maisteri Toivo Nuotio ja suunnitteli arkkitehti Totti Sora. Turkuun valmistuneiden Suomen ensimm\u00e4isten funkisrakennusten jatkoksi Nuotion talo ja Syv\u00e4huokon talo Salossa olivat osa modernin arkkitehtuurin l\u00e4pimurtoa koko maassa. Kansanomaiselle funkikselle tyypilliseen tapaan Nuotion taloon rakennettiin harjakatto, muilta osin horisontaaliset linjat, nauhaikkunat ja pelkistetyt valkoiset sein\u00e4t ovat tyylipuhdasta funktionalismia.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0g-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/6milio2vonhnr940b78jodhffk\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoGTXr9mwaVHg_boc3DvW4_OI1FoqAEDT7xM2kQPzt1UPeC7YT_e_m5PCPUeLn8NOU2X49w7TbVsZb3FwKgixwjO6eqJyvsgHAJPUe392XV2E49i_Uvqj9j9lQ9r1wSWIuzZMBubqllm-Hmr_AQec-PEIcMiC2zu3fiC5qNZvrmYovFs9kQeaSJXE1tG-OP1Acmgs3jynAGfunr0kUUH0YQWRmWyQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-0o-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/3061rdgoll4kdaaf4oj9uk5nk0\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoX4ayTo1FVHCeLmiF2XjvjgV1nJI5kiTe8370_uE-otdulzTuWTsVAbgotreXJIWGHV3_7shEV1wVrcz0PgBiyLM0U38Bk5sCzDLrEjwxsD2uNudS_OoUKfhArr2fgbOGLnOGFpU2pR20481sdDrnlHZC4bZFq7w97Ekd5O01zR7cWW1p7LWEP7DtRqyJZfODEcG_iFUnNxc-jn4lINQrzqRzDbg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1298585,60.378745]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Villa Nordell \/ \"Kotkanpes\u00e4\"","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0g-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/eucj7ahd5ht6vrd627bjce2k4o\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrQFN6HnlfZsm65zDWkQEenmmdzjmBI_DZy49SCtxj8GNPFnVCJ-0N0W_TQChMhAxSLYcIYQg0V5uNIQIbbfma9XfkXGJNt_IX7k90O_KS8GPRIcOQaAKFnAhCkYRbCMN5PgD2skYxFmonFLrRX6sUWh2gVL0rcEPJOSkRn_wxlB2GWiEA7n8Vh3t9O05n6NTzsTESgpMJAwfGFbZFF-OW1xb-sXw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/5-villa-nordel-kotkanpesa <br>\u00c4\u00e4rimmilleen pelkistetty funktionalismi palasi arkkitehtuuriin 1960-luvulla, mink\u00e4 edustavana esimerkkin\u00e4 Lukkarinm\u00e4en huipulle Kupparinkalliolle rakennettiin 1960\u201370-lukujen vaihteessa yksityisasunto. Rakennusurakoitsija Tauno Rauman k\u00e4ynnisti v. 1968 atriumtalon suunnittelun, jonka teki arkkitehti Aarne Ehojoki. Ennen rakentamista Tauno Rauman myi kohteen Saloran varatoimitusjohtaja Jouko Nordellille, joka teet\u00e4tti muutoksia alkuper\u00e4iseen suunnitelmaan. Kaupunkikuvallisesti vaativalle paikalle toteutettiin v. 1974 menness\u00e4 Arkkitehtitoimisto Aarne Ehojoen suunnitteluty\u00f6n\u00e4 Villa Nordell, jonka kokonaisuuteen kuului asuinrakennus ja sen alapuolelle rakennettu sauna- ja uima-allasrakennus. Funktionalismista juontuva horisontaalisuus ja pelkistys sek\u00e4 rakennuspaikan huomioiva linjakkuus leimaavat arkkitehtonista ilmett\u00e4. Sijaintinsa perusteella rakennus sai salolaisten keskuudessa pian nimekseen \u201dKotkanpes\u00e4\u201d.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-08-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/gp7jp32e13ojeieni8ci56gagc\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALq20nkzrTjvI2h8M75H1m9FLgy7slHLMY4Z57Us5WIfSd0Dxqd3XPXaFIblC8dWPKcXJUnwrI0uIbjx9DMaQ3wIRbWiThpH_a2MQGqqomdVjcL_CzwCeuB-iov_LzQAYzIzhj5a1oN13FoMOX3Tf1xSbt_3T13CTlC7MdjKPwV_MaTLVKS6raAemqBVuz7dgOrKW4_KtWYsswU6tFVWUMSrl-jsIg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-0g-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/clpksp5aot2miejnoakm7gsehs\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoLKU_mgHhDW9jcEBZRzmqH_MQyDrXmq3Vdug1O0PjlfzFIkEseO2cO4LB4khgq8RbzyqIJhedizjj4_aLA5CLd9AG3y82iwDXx4-TLnnYlgSTO6uArDss6RhJs1vto4ML3-m_s38HOXpLG_ZC4OAbOhCbauYiVgcMuk66MbsXwzHyfxYrmlT86YOmVqqMYukfE-Z11JEWK1JOL6VgaE36CDrb76A?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1316503,60.3800057]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"\u201dPirunpes\u00e4\u201d \u2013 Lindforsin talo","description":"<img src=\"https:\/\/doc-04-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/so8qg559k16nm31urn77ue397g\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpTWzXLDRkxG22Xjxtb_GcTGWG3Qih_Q5DUF8zRbnAiXLUvPl-2HjuZx881-m-_3rK8GvMtbVk8GZlC2MUoTWQIOerTn_FFlOJcL7g9MvIhCSnVfk8co1pNWmQZY2rp2EU72aNJkcs94hjqlhWnNrB-L7_257zBKPIPDF6gJxGSXCU0FU1QNHeSxJ5l6HbU5HFzU33j37qxLA-zOkoUZXWF7I0R_A?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/6-pirunpesa-lindforstin-talo <br>Omistajansa nimen 1920-luvulla saaneen rakennuksen varhaisin keskimm\u00e4inen osa \u2013 kahden huoneen m\u00f6kki \u2013 on rakennettu jo 1800-luvun puoliv\u00e4lin aikoihin. 1800-luvun j\u00e4lkipuoliskolla paikkaa kutsuttiin \u201dPirunpes\u00e4ksi\u201d nimen todenn\u00e4k\u00f6isesti juontuessa siell\u00e4 yksin asuneesta neiti Hedvig Jacobsonista. Rakennusta laajennettiin kahdella huoneella 1880-luvulla. Nykyisen muotonsa rakennus sai 1920-luvulla Joensuun kartanon mets\u00e4nhoitajan Anton Lindforsin omistuksessa: taloon rakennettiin toinen kerros ja mansardikatto vuonna 1929."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1307449,60.3797882]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Heinon huvila\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-00-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/659rli104dtlck59pda71fbm54\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqbsu9wcHh_c6KKpERMq_Y415B8uAa2y_oag_QOc5kRi1T7WyRQ_IeA9iS4xddMtmA_sH33qCE-XIWjGskveHWwvxFxwmQi48S1u4pjTbHjrBnUwAftEcqzx_uRMvxIEDtDREFJk8MLvZ88-oNdA8LNPoVBjTfaZ6J4WPcgsKrOitJM2jYeapBDRR2K9oD1Z0yioRYITESpL4MYqfouVEhFJFPtmw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/7heinon-huvila <br>Heinon huvilaksi nimetty rakennus Uskelankirkkotien katurajassa on rakennettu 1910-luvulla. Rakennuttajasta tai suunnittelijasta ei ole s\u00e4ilynyt tietoa. Niukasti koristeltua taloa pidet\u00e4\u00e4n mittasuhteiltaan ja ulkoasultaan tyylikk\u00e4\u00e4n\u00e4 vuosisadan alun nikkarityylin edustajana."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1311735,60.3817509]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Suojeluskuntatalo \/ \"Sininen Talo\"\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/ta8o1utej2i985bu4684djauvc\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALq-s-QFfPv-uzL0F60VpMFMsGpoK4Q0BDvXxugCdnUsBwOYkcDKehUD2r6xSUxprT7E_mgXWdw7WinZr38ySTizpry7jAoaRLe9eHGu6q1g7c7j4BA7wfntVjP8oEbLFpqikCZqLiZJ6C0shii3RTqWJ5kG3g0pA1VwosKtUNaudcNCljQjJBQgvA07V9lfj1f1dKc4c3IbMu75RHAR9aZOHdKlAg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/8-suojeluskuntatalo-sininen-talo <br>Klassismi oli 1920-luvulle leimallinen rakennustaiteen suuntaus. Jugendin r\u00f6nsyilevist\u00e4 rakennusmassoista ja koristeellisuudesta arkkitehdit suuntautuivat selke\u00e4mpien muotojen ja yksinkertaisempien koristeaiheiden suunnitteluun. V\u00e4limerellisest\u00e4 ja etenkin italialaisesta rakentamisesta ja milj\u00f6\u00f6st\u00e4 tuli keskeinen innoituksen l\u00e4hde. Salo-Uskelan suojeluskunta ja paikallinen Lotta Sv\u00e4rd -yhdistys toteuttivat 1920-luvun alkupuolella suojeluskuntatalon rakennushankkeen. Rakennuksen suunnitteli Erik Bryggman arkkitehtitoimistonsa yhten\u00e4 varhaisimmista t\u00f6ist\u00e4. Italian-matkaltaan ja Ruotsista saatujen 1920-luvun alun vaikutteiden saattelemana Bryggman piirsi puurakenteisen rakennuksen klassismin tyyliin. Vuonna 1924 valmistuneessa suojeluskuntatalossa n\u00e4kyv\u00e4t v\u00e4limerelliset piirteet kuten antiikin aikoja heijastelevat pilasterit, pylv\u00e4\u00e4t ja koristeaiheet. Sota-ajan j\u00e4lkeen rakennus siirtyi Uskelan Maamiesseuralle, jonka aikaisessa k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4 entist\u00e4 suojeluskuntataloa ryhdyttiin kutsumaan \u201dSiniseksi taloksi\u201d.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/6f5ndq9sa5vc607168usbdh4to\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpbox5LfIj8Q26GPtAZTPRe0fTNr8dQe-YGdisOZ6XTH7zr2w2vyRd9L2eT6VrNhUUpW0n9AT6Ppk5u5_4TzbIfCjkgZVZ0Rk1aOC53yuj_nbbaWPO7XzRXF7xa7po31mqheiYAT9HMlRd70B0RdJ7uZoYvyZBLw1VEW8SbW6_sTlJvDGZgNtGldHycHbNvLtuYYuBERZjwDeOEC-WNaUs46PsDHQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-08-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/jv8kcldt769nv1euj2i51e0nkk\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqOW7ahQSxYLwE0sHfdCaHuyHQboBweG0In5H_g77S_iLsaGAfAwA74e8N_F5XoXd50odFocoC5HOeVzovVM4YzpfhRytmnYf3I3RKY_I63OlnD6LNaQKDuzLuP0wHCgyu7EEVH3X5dG34JijCkfh-7mFMc24a2AxqkfTfllpEUEyZKeY-MrGWE3rd6ivte4FoN0ujDqPH7Mx6Q93hvm_4Cyl3-cg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1317718,60.3832251]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Lindbomin talo\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-14-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/v0tvvr683041rj4t26drjjbtvs\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpyjdYhT3nowJluMo9l9LR5ReVPPp7go6GbdqZoXEsG73ep89ryugtZAhucqttvYaoXnPzn1lVN1jlrPmt0krAJe0Jn2qtxtBbDWSfoCUbRrCh9aCJMqkqRHgIEI-atz-4AkFj1uwKd7s2GhY45_VfHLvUF7Xw8HCyeTCy1lLchdvh6GhhOJfw4aYhYHllr1IuOmeZJW5ZD7qLiK3oMknhIAeHG-A?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/9-lindbomin-talo <br>Jugend rantautui suomalaiseen arkkitehtuuriin keskieurooppalaisittain v\u00e4rittyneen\u00e4. 1890\u20131910-lukujen Suomessa jugend ilmeni my\u00f6s kansallisromanttisena, muun muassa karelianismista vaikutteita ottaneena, tyylisuuntana. Salossa nimismies Kustaa Lindbom rakennutti vuonna 1911 talonsa Ilom\u00e4elle. Mansardikattoisen rakennuksen ikkunaruudut ja koristeaiheet suunniteltiin tyypilliseen 1900-luvun alun jugendin tapaan. Talon alkujaan n\u00e4ytt\u00e4vimpi\u00e4 yksityiskohtia oli kauppalan puoleiseen kulmaan rakennettu ikkunallinen ja parvekkeellinen torni. Saloon ei rakennettu suurempien paikkakuntien tapaan kivirakenteisia jugendlinnoja, mutta Lindbomin talo torneineen toi kauppalakuvaan kansallisromantiikan s\u00e4vytt\u00e4m\u00e4\u00e4 linnamaista vaikutelmaa. Rakennuksen my\u00f6hemmiss\u00e4 vaiheissa torniosa on purettu.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0s-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/v5s2g72p5u8060fp63m8bbt95k\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpKKWskXbJAHDlX3MPX4nhVhhGneYWo7QDiBi382yXk5GBWeDNuCxFGBOVMeJTs9RXO297EwJfAyRiJg5BO5GqVVvsPtOXe4_br-axpCj-aOf6WNWe0OKfjv2H-uw6SHne8LT-aZo6372LceSnxmpOGcHooXVPbNUvps2tVjTLGhHtYuNORjWi8ozXsuGki92xZRoY498fy5UlE9Pvu0ujH6lPNOw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1341938,60.3826032]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Valtion virastotalo","description":"<img src=\"https:\/\/doc-04-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/62d0brtlpnnfndp29kb7ilbdls\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrXz-lpMQxi6y67x0WLO6HD91Kgh2wUAmJqBOEgw0Va_A2-Hi4AJ2ZNNoaqJp2YsNc3pwECEwJFSpgf9bKJwkg0roJfsnLbS_qU1PHuWU3mcDCD4JqFU643aAE6A4jDGZaSrEe29HL32fJ3ojmUApG3-9u2cWDD8wR9Xax_ZbDzNm9Cbs6XyqLvrr-EKie1EuBkJW2OrlQxt89afZ1HP0O0VyM8nQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/10-valtion-virastotalo <br>Sota-ajan j\u00e4lkeen rakentaminen Suomessa keskittyi 1940\u201350-lukujen taitteessa j\u00e4lleenrakennukseen ja sotakorvaustuotantoon. Muun muassa monet julkiset rakennushankkeet toteutuivat vasta my\u00f6hemmin 1950-luvulta l\u00e4htien. Samaan aikaan funktionaalinen ajattelu korosti rakentamisen selkeytt\u00e4 ja toiminnallisuutta. Vuonna 1957\/1958 Kirkkokadulle valmistunut valtion virastotalo \u2013 sittemmin poliisilaitos \u2013 on aikansa tarkoituksenmukaisuutta ilment\u00e4v\u00e4 rakennus, jonka suunnittelusta Rakennushallituksessa vastasi Georg Wikstr\u00f6m. Vuonna 2018 poliisilaitoksen ulkoasu sai uutta ilmett\u00e4, kun hollantilainen taiteilija Leon Keer teki rakennuksen etel\u00e4p\u00e4\u00e4tyyn muraalin UPEA18-taidefestivaalin yhteydess\u00e4.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0c-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/mafahv3sigia732km5m6k9bgj0\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALo-BGsvS8X8QmGdRL5_9HkfispgosKIU6E8MPQ7paXLThfkvEZSU3FzVPgMirUDtNKUbNryEEb1Bl53jgZX9qGj1oTZ2x7KiDSUkX4oWX771iLGK81hHesaq1QGLSwmjTjD_ykDHPifjSJlztlXirDIedvRKIfGai_JiQn96A6WBmdAkmy8DKGUaEPDsp2crt8b9gF_7n0GLaZ8tcUNbTSyhwW4-A?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1343784,60.3840518]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Syv\u00e4huokon funkistalo","description":"<img src=\"https:\/\/doc-10-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/v3rh9ml5s23006o6dm66t8q8q0\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrUhgetSOXEW3iV4PPG81FsZ4JzYZw5PWqIqpz6uNEL1vm789Svg8NvripFEvVd0GHUBhkPqg7FLmbA7hRVJn81ZxKSNH7-EKaQUNElZ34CTC-s9gqltgqV8Ti4OyJKC4n11rFCD0Z6dUuMzCF29SifENl3qaVpv7k9FJmVIOItDO9wjjyrnX9UPCcUzjx3dLq79XcJ70V9bpwPHgBhNRUoN-MobA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/11-syvahuokon-funkistalo <br>Salon arkkitehtuurikohteista ainutlaatuisimpia on Syv\u00e4huokon funkistalo M\u00f6k\u00f6istenm\u00e4en kupeessa ja V\u00e4h\u00e4joen varrella. Vuonna 1934 valmistuneen talon rakennuttivat Jalmari ja Selma Syv\u00e4huoko, suunnittelijana toimi arkkitehti Eero Sepp\u00e4l\u00e4. Syv\u00e4huokon talo on arkkitehtuuriltaan \u00e4\u00e4rimm\u00e4isen tyylipuhdasta funktionalismia, ja sit\u00e4 pidet\u00e4\u00e4n my\u00f6s rakennusteknisesti monin osin ainutlaatuisena. Aikanaan rakennus oli jopa purku-uhan alaisena, kunnes Syv\u00e4huokon talo suojeltiin vuonna 1974 rakennussuojelulain perusteella valtakunnallisesti merkitt\u00e4v\u00e4n\u00e4 kulttuurihistoriallisena kohteena.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-10-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/j0sbc724crvd0hjikq1hi6ebh4\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoHDlx4bRUx88vN1d6b0aBpFv9JNXEW4YZWAcGWVMDJcxon7z2JTKTZG5ZWemKexDKHs15rJv9Nlrj9Z-eefh3gmmeQaVCXXI8QfmnScG8DCjeAHNujNJouFY7kD7f5EgEY5_FJoNrJ3rGM9-WzIM_qVGkhBHmwZjKDwkfsaBaMA-T_xEZVkGe2LxnjCRiR21BI6SXch1ywSSgSDxmitI9BF0OA3w?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1368201,60.3844514]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"M\u00f6k\u00f6inen","description":"<img src=\"https:\/\/doc-04-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/eos08i1j9m3av9oqsv77jrl6vk\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrcrPhIhLcnwoVoL8hhqwxvNfv2mWLHYnUWqtJUlJV4L8D8zHZaQ0kSCzVM07QTAlvhtHCJ9vVeKCB_wYcW-sKOLyYVzheeHB42LsqIV063LUln2IU6kjTV_92l2VDsThEedgEhnpmvYfJc8qd3KEF6w0PSa3ghOohF2JokMZ2YEcvtONNhLFmNWIAA-nZPBejvvh0RwoCkE1MAI2oFFpApcPqLkQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/12-mokoinen <br>Erityisesti 1960\u201370-luvuilla Suomessa huipentunut rakennemuutos n\u00e4kyi my\u00f6s rakentamisen kulttuurissa. Nopeaa kaupungistumista ja kasvavaa asuntojen tarvetta ratkaistiin teollistamalla rakentaminen ja sopimalla rakennusliikkeiden kanssa mittavia aluerakentamisen hankkeita. Salossa M\u00f6k\u00f6isist\u00e4 tuli tehokkaan aluerakentamisen esimerkki. Alkuper\u00e4inen esikauppalan aikainen puutaloalue purettiin ja M\u00f6k\u00f6inen muuttui kahdessa vaiheessa \u2013 it\u00e4inen puoli 1960-luvulla ja l\u00e4ntinen puoli 1970-luvulla \u2013 kerrostalojen alueeksi. Arkkitehtuuri sanan varsinaisessa merkityksess\u00e4 v\u00e4istyi syrjemm\u00e4lle ja rakennustekniset ratkaisut nousivat p\u00e4\u00e4osaan: elementeill\u00e4 ja liukuvalutekniikalla rakentaminen m\u00e4\u00e4ritteliv\u00e4t my\u00f6s rakennusten ulkoasun.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0s-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/muq2gu7rpa3qfv0jl7dp04fnrg\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrv3xNaZWLp5ihU9-U5HLfvRLrh1vxOGdxV9fnyDLULeh_3QkSFRMq8ceRwxCCftfrzOYhCi5HArW9qyMqM8kHifuwRXdRjiZ1fbeOjGFgYz5Vcj6sgZAW0ovwCKUdOPlGOb-HVaz_IDweZTPq23DFf9A-179-5Iz-WQ7IRaMfadAhBv_vo1cx4vC3vh6hZIh_Yw-zr1UsTsOD5UjKHiq_3xvlUrQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.13656,60.38403]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Edvard Leinon talo\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/50mealh515dp2coli9dbb4pe9s\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqB5x3uELp2blpkt_BR3bomGEwlxH_oYLrHIka8--cbDX_nxxtP5qVfhMNTSYCxDeBI9gEQ2yC2eZfaJHBZgZQW-Gp6k0_ty5yjc2zK_0bA_W06-Bkq6LzNICrk5kx7e4Z2vfFVrvmV2cX5ioeMVZFF1VOIrtfG1VQmUG66XhJrVX_oLIwCiYt3StraP70ELYfU_SinEWjBJQhlvpEoTcXsU7WBIw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele:\u00a0 https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/13-edvard-leinon-talo <br>Tehtailijat Edvard, Juho ja Jalo Leino E. & J. Leino -yhti\u00f6ineen olivat merkitt\u00e4vi\u00e4 vaikuttajia 1900-luvun alkupuoliskon Salossa. Tehtailijaveljeksist\u00e4 vanhin Edvard Leino rakennutti vuonna 1917 yksityisasuntonsa osoitteeseen Torikatu 13. Hillityn jugendrakennuksen piirsi rakennussuunnittelija Adrian Thomander. N\u00e4ihin aikoihin jugendin koristeellisuus k\u00e4vi v\u00e4h\u00e4isemm\u00e4ksi ja arkkitehtuuri muuntui jo osin klassismin suuntaan, mist\u00e4 n\u00e4kyy viitteit\u00e4 my\u00f6s Edvard Leinon talossa esimerkiksi sis\u00e4\u00e4nk\u00e4ynnin pylv\u00e4ik\u00f6ss\u00e4.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0c-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/b4lmft0og28eh1m9eq35oe99n8\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpkEiHJy_u5OQ6H-LN7yBOzAX54gncfYYygKOu-0SU9bVmQnZmztYIAtGsI5XRRyJmBO21ig12cNXsrYfN7fIsh7e6VKeeQSQJJN3hXCTZmzDmDpg0jUA8Nm78OTZRcyLrXhS185YkfXgWIVF6JNVheQqUFNtIetwA2x9gTDpmSBXl-4lqCba_prRp8l5byxw5f1_aARl8eiNbMA7aRcjcW8ydwhg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1364055,60.3850413]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Elokuvateatteri Bio-Salo","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0c-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/gd68tfh79k9dl3c6s27uujiseo\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoW7OtDGNYKkiTmmdgQuAub5RrMXSb9BwmAqqEQyBV6CQCoDndIndWJIL-bYaHRp00R21fXguzaYd6B8oXFhuW1Xzr0S9v59nNN_csVMX2fPpB-RPE-xiyulnfUim_n9GXdFg6A6KFq9l6SlsRyUDBpoCpFoUoz5W5BcBYQH7LBHY7Xa6W3rLKri91IW_y__oIBEcAZ_e7JL5U4wa6D5UF39Ya6pA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/14-elokuvateatteri-bio-salo\u00a0 <br>Vuonna 1938 Helsingintien ja Esterinkadun kulmaan, osoitteeseen Helsingintie 11, valmistui liike- ja asuintalo. Rakennuttaja oli Kosti Vuorio ja suunnittelijana toimi rakennusmestari Aarne Hento. Rakennuksen Esterinkadun suuntaisessa siivess\u00e4 aloitti syksyll\u00e4 1938 toimintansa elokuvateatteri Bio-Salo. Ajanmukainen arkkitehtuuri n\u00e4kyi etenkin sis\u00e4tiloissa: sek\u00e4 eteisaula ett\u00e4 teatterisali olivat funkishenkisi\u00e4 pelkistetyss\u00e4 linjakkuudessaan ja putkikalusteineen. Aulassa huomio kiinnittyy koko tilan korkuiseen p\u00e4\u00e4tyikkunaan, jossa on salolaistaiteilija Uuno Eskolan Kalevala-aiheinen lasimaalaus: kansallisromanttinen syrj\u00e4hyppy modernissa ja kansainv\u00e4lishenkisess\u00e4 interi\u00f6\u00f6riss\u00e4! Bio-Salossa oli alun perin 470 istumapaikkaa ja se oli paikkakunnan suurin elokuvateatteri 1930-luvun lopun oloissa. Samoihin aikoihin toimintansa aloittaneeseen elokuvateatteri Kivaan verrattuna Bio-Salossa oli 32 katsojapaikkaa enemm\u00e4n. Teatterin aulaa on nyttemmin osin palautettu alkuper\u00e4iseen asuun, ja Bio-Salo on Suomessa yksi vanhimpia edelleen toiminnassa olevia elokuvateattereita.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/4i56ntoaq4jd8nib2c6hj6iab0\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpZQ5fDQDM2EuTx-K16tPrllDSJ7sncHw8YFYEC1s14ZM-B5qz2dqXsOtdTUUAZxNpc1HGSY3oC44QlciqZSiwQ6sVWbFvDQyGJP3dJn_psh9_jn8US1cHSpwe_lDWLVY-skDQfYCmVXxJmWf0zZMYUSGE0g_MoF3SrcwlmxRITf9lwKTtDU6NRw91dgXtj64QgbrOSZGOGkbnIhXXsLsAuD1ISKg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-08-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/3uumclkb90sriq7jmkl29b47mk\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALp9OJ0Slkgi0WqNyJtaPaoPNn73tp0Ce8KyUR90jvDq3pmJ1kp0GD-t-JY5hps1LxAc-0q7oinGv0wgeapTsV9JDDIe0PHughgbOJwfPtQkNGfQNLJfi5cRwh9JqkaIuXyJ6BEsXh6UTaEjjln2Nc304X5wZEoxzsIUsFA2sBYu-z9iWZuQznCtW8-t1ktOP0C2jwiMxctjQI-jWmerhzaDY_YutQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-08-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/ljiem9mv3qt8l36a9o8gojd7jc\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqwgADqkXc0dHuqGPLTmnPM3_lDc8lt82UfHfTfpHYdECTm9p50LFBZgX4eYdFXjs95JCHJX09_r4ahRk4UsMYV41M30CQDlQwslWp7mm84WvdY2hDuyINb7v_w2Dittxc4EWYjkmQufy4OxuIEHDcCDb7fo90lhEsr0Jf4w71woUI1-DY_YofizQJ11Dz-l9W5ZK7PSJgocLNJfL0X3Js1tDvNCA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-0g-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/rp0138dkhb3sbtrv6ga45ac9r0\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrdtIQKPSF8wPlgAaZthXr19ysRVZdxM3Fe3wfHB3igPJRTqQp2kGy-ONXfGdkVcOoqbv1waZU4b3FPMWr5GeSF-MRThJ0AymZjhDQsAimA3aC1vG0f7Km7D9EcDSb9URNZHG0mGWV28QzgmfgQKlStrg9J-SW6XpNZC8lBg9b1MqSO4XPFw3uvtvKXK0rF6Ii4HIqbpOZOOOSgCYaJWOC8E8HQ-g?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.134947,60.3863793]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Kauppias Vuoren talo *virtuaalikohde\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-14-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/eklr6pa10dv54nmgr4pi8i36k4\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrXBtAFMmpFYnEQX_El2nhWnpeWDSjwzc56_BadoDfxSBB5OnMIZTMUcxGu490LayYlVP6e9j68tovOhTZz4jT902kNf8PK713VRC_hmYEN9CCiSgE5wj9nj2X4iTzSdtquGoegP4gjIKGTx-SAEk_06jmJfwtYKgPQKyvhVahahbYY8HbSHQPKQvjSZzKS-Y_k95q9ugbnjwtcOY164IF-6pXUfA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/15-kauppias-vuoren-talo-virtuaalikohde\u00a0 <br>Alkuper\u00e4iseen kauppias Vuoren taloon rakennettiin vuonna 1921 kaksikerroksinen kivirakenteinen lis\u00e4osa. Uudisosan osoitteessa Helsingintie 12 suunnitteli rakennusmestari J.O. Salomaa. Julkisivun arkkitehtuuri kertoo siirtym\u00e4kaudesta jugendista klassismiin. Fasadin yl\u00e4osassa on viel\u00e4 n\u00e4ht\u00e4viss\u00e4 jugendin piirteit\u00e4, mutta kokonaisuutena rakennustaiteellinen ilme on jo pelkistyneemp\u00e4\u00e4 ja geometrisemp\u00e4\u00e4 1900\u20131910-lukuihin verrattuna. Rakennus vuodelta 1921 on yh\u00e4 olemassa, mutta alkuper\u00e4inen fasadi katosi n\u00e4kyvist\u00e4 1960-luvulla, jolloin Vuoren talo peitettiin julkisivumateriaalina muotiin tulleilla kuitusementtilevyill\u00e4."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1348137,60.3865896]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Seurakunta, Kirkkokatu 5 ja Salon Kirkko\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0o-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/fuo3ooq34kqh1l4gbc0hkcrvug\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpyOqMH2CUmh_lCD6dVdLJB9DM6EBN43pC62Zw5o8jYMCdUR6cum29rmakJUmrJm9lZ0OC3lLmz7nCqeGPWo89YzorBJpfn06ZzyKubet9r7WKATOKZqwMmEw9mA4T3mEeluCtep6wMvFDxJEnHBEk-3ksErtzYx7cKXzCOkQjsSRZ-xDgGAU5k-MjK1j5Dbd4a7IGyC06xyGgbTFzDf3vJxY4OKg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/16-seurakunta-kirkko <br>Gustaf Nymanin vuonna 1889 suunnittelemassa nikkarityyppisess\u00e4 talossa, osoitteessa Kirkkokatu 5, on nykyisin seurakunnan toimintoja. Rakennuksen vieress\u00e4 on Salon kirkko, joka on rakennettu vuonna 1894 rukoushuoneeksi G.E. Ekestubben suunnitelmien mukaan. Salon seurakunta sisusti rukoushuoneen kirkkok\u00e4ytt\u00f6\u00f6n vuonna 1914 arkkitehti Alexander Nystr\u00f6min suunnittelemana. Kirkoksi rakennus muutettiin vuonna 1926 Ilmari Launiksen piirustusten pohjalta. Salon kirkon kellotorni valmistui vuonna 1933.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0o-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/ileeo1rcmbcf0c15tu4q2uihjs\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpx7hA3583HxmD668FKz9b1DLwJUAwjP111cB19HjpQlEg5p0amVPhrfjCR3XWB3IgJCRQ2yO08TUdWL81f_uwgk_FVDByrOjlOQ7fz617fScIzzQsyXNSrLBC_rOl8GIIlajzk5oPkDkCvDH-Vk6hBm14aw3v2RCX1BRy4OqH61GvzzOMhqlBLsIYhckPha__l7D5CBooActGv2rU4bu7WX-uBjA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1338195,60.3856052]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Sj\u00f6bergin talo *virtuaalikohde","description":"<img src=\"https:\/\/doc-10-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/taqkioeidabf24f8ve0k8rlir4\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoa28GC0HVNfRomHApgptEl0Ex_8EJ-zralDmOOwWEq9mjxuTl3rWKGhoMQfVjks6PfTKItN_EYgJz7LsfBJg-11r6_G841nN2-WM7xuDl6R90MNJGeMWJpvJ411NYeILGY7gOlw_IG9BYEfJwY4tabGwEdPSDAmeQWvzCJ7aTq-Z3-Se04CXYudRj3ikmwKb9FeOaj1BGW1uESLkQSzmg23lt4ew?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/19-sjobergin-talo-virtuaalikohde <br>Salon varhaisimpia ja omaper\u00e4isimpi\u00e4 jugendrakennuksia oli l\u00e4kkisepp\u00e4 G. Sj\u00f6bergin vuonna 1904 rakennuttama kivitalo. Osoitteessa Helsingintie 7 sijainneen rakennuksen oli suunnitellut rakennusmestari A.A. Tapio. Julkisivun rakennustaiteellinen vaikutelma oli poikkeuksellisen mannereurooppalainen, enemm\u00e4n art nouveau\u00b4n ja jugendstilin henkinen, kuin suomalaisen kansallisromanttisen jugendtyylin mukainen. Sj\u00f6bergin talo purettiin 1950-luvun alussa tontille rakennetun liike- ja asuinrakennuksen tielt\u00e4.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-00-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/2s5593jjnnkacnl6vb9noi6nl4\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALptDvvFA3yTptv1pFuE-Xkv_cz8fDr88RQX3VzTJ1kXrv8Q_XEUzwZyawq3RAF9Wv_5KWhqgEVXjaYqKbj3GAm0NGkDcB3AqybQA1HBYD5erMthCFNopepcshiHyqr-SoQJ7CdG9HDj7O6oGlfu4XEPakSu-HuKS2opeGm4Ekg9nug13natVlQICXE5AoQLvH1YT2q_1uAv5HN0QXAQlhbJT23BhQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1332219,60.3863312]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Leinonkulma\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-10-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/mhvmh54llehdknmsmhfn35sif4\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpDRSVyNPULqpRvu4mPR6L_apwoJliFh2iU2m_9eq_73Her6k3y2Srjcz7Q961TaRammfaCXNe6bA45tnyvEUVpC6zQaAi1Z53UMS-meTVLUB95XQ4TmkOYcoqQF-_WM7K74Z0LlYLSN6IRB1gQ9U2d_wPkDPkNUCvTOYCEyKPbBbudVD9i3OmeuX3yeFVrv2D2GFTFljlt0xiI6oKVYIqP6rPrVg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/17-leinonkulma <br>Salon kaupunkikuvan n\u00e4ytt\u00e4vimpi\u00e4 rakennuksia jo 1920-luvun alusta l\u00e4htien on Leinonkulman kivitalo osoitteessa Helsingintie 5 (ja Rummunly\u00f6j\u00e4nkatu 9). Vuonna 1923 valmistunut, arkkitehti Alexander Nystr\u00f6min suunnittelema ja E. & J. Leino -yhti\u00f6n rakennuttama liike- ja asuinrakennus on s\u00e4ilynyt p\u00e4\u00e4osin alkuper\u00e4isess\u00e4 asussaan. Jyhke\u00e4\u00e4 klassismia edustava talo oli valmistuessaan Salon ensimm\u00e4inen kolmikerroksinen rakennus. Katutasoon valmistuivat liiketilat Leinon tehtailijaveljesten rautakaupalle sek\u00e4 muutamille muille kivijalkaliikkeille. Toisen kerroksen tiloissa toimi alkujaan E. & J. Leino -yhti\u00f6n p\u00e4\u00e4konttori. Leinonkulman kolmannessa kerroksessa sijaitsivat Juho Leinon ja Jalo Leinon yksityisasunnot. Talo sisustettiin Leinon tehtaiden omalla tuotannolla ja varusteluun kuuluivat muun muassa keskusl\u00e4mmitys ja kylpyhuoneet. Nykyisin talon sis\u00e4lle katutasoon voi poiketa ihailemaan Leinonkulman alkuper\u00e4iseen tyyliin soviteltua kahvilan interi\u00f6\u00f6ri\u00e4."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.131752,60.3862278]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Heleniuksen talo\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0c-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/domefatfb3vttpvsedf28ro2kc\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALr6sfgIkAm3BVLsumi0dkT_5rWksCAA-mnDhikLYToawM9X_Gd38HLN6nzY691pkGxnweu3KuF0AKJoJVNbwNP3dtGoDFvYF0zUSyV6cnM3ZQq25SFYRCtjh2z241boTJFHsj5bIC5q2JRTT3vnz5L-pugNuC91CM8zgepIjKsSti3OPVHvB9l0Q5dhcvGLkUHAB8lSiPDFFQa1xhMdvL7Ad7Tu1g?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/18-heleniuksen-talo <br>Leipurimestari Helenius rakennutti 1910-luvulla osoitteeseen Helsingintie 3 liike- ja asuinrakennuksen, jossa n\u00e4emme jugendin piirteit\u00e4. J\u00e4lkijugendia edustavan talon alakertaan tuli kolme liikehuoneistoa, joista keskimm\u00e4isess\u00e4 toimi leipomon myym\u00e4l\u00e4. Varsinainen leipomo sijaitsi sis\u00e4pihan puutalossa. Heleniuksen j\u00e4lkeen leipomotoimintaa jatkoi Hannes Kastu, joka puolestaan myi leipomon Sulho Kuirolle vuonna 1949. Heleniuksen talo k\u00e4rsi palovahingoista vuonna 2007, mink\u00e4 j\u00e4lkeen se on korjattu ja sen katutasossa toimii nykyisin ravintola. Ulkosein\u00e4n kauniit luonnonkivineli\u00f6t toivottavat asiakkaat tervetulleiksi.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-04-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/25e3cglpcueb7id3gt80058gho\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoBEsd5sYSmFyDREQX8VPAzt3tFuaYoXJu_ZDcbRNac3s4ByqKu6VDpl4V2z3TptLk9WbVL-xwveal9NADj7C4OaAJCtbvIbIe3YriR6pf855-pgO7cbVOqdRkG3AQ8fRvJtEbZNPmQpwj47WH4lv_cR2_qFinEwFCodaYT6t8ecvxaoGq38fUNzs15QxBzY-uKzueNfqPYwW0M6fRSsRbtrtcbmw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1306738,60.3862225]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Elokuvateatteri ja kulttuuritalo Kiva\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0s-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/sm40ug0ajugbvb2dhfi8gj0klc\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrKdOvmIb3grxXyHZ5WLORjcbD5zt0bKigmfz6mMxKGgUKIVmWJVXWCUehRaycbcirSdPAohv8mI_u0Kx4WjFp4HsFbjRrnT06Sqp7o2W5jhiZ4hU3L_8P0pclz-L3LnRNxzzbPbeH62vlafVgi7IttKq3KpRvF4mg9nuwclvpN9fdjC7aCp4LXuXIBCS7nFthiSL1e7NiZ3i7uYY12Q0A61dLObg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/20-elokuvateatteri-ja-kulttuuritalo-kiva <br>Kivan rakennuttajana toiminut Salon Seudun Sanomalehti Oy kaavaili 1930-luvulla Horninkadun ja Inkerinkadun kulmaukseen liike-, asuin- ja elokuvateatterirakennusta. Suunnittelijana toimi arkkitehti Erik Bryggman, joka my\u00f6s hahmotteli em. kokonaisuutta. Rakennuttaja kuitenkin luopui alkuper\u00e4isest\u00e4 ajatuksesta, ja Horninkadun varrelle valmistui vuonna 1938 yksist\u00e4\u00e4n Elokuvateatteri Kiva. Siit\u00e4 tuli tyylilt\u00e4\u00e4n puhtaimpia ja rakennushistoriallisesti mielenkiintoisimpia kohteita Salossa. Bryggman piirsi rakennuksen viistosti kohti tontin takaosaa vet\u00e4ytyv\u00e4ksi kokonaisuudeksi, joka on arkkitehtonisesti funktionalismia edustavimmillaan. My\u00f6s sis\u00e4tilat huokuivat funkiksen uudenaikaisuutta. Eteisaulan avara ja valoisa linjakkuus jatkui elokuvasalin eleett\u00f6m\u00e4n pelkistetyss\u00e4 ilmeess\u00e4, jota t\u00e4ydensiv\u00e4t putkirakenteisten katsomoistuimien rivist\u00f6t. Kivan my\u00f6hemp\u00e4\u00e4 k\u00e4ytt\u00f6\u00e4 1960\u201370-lukujen taitteesta l\u00e4htien leimasi vakiintumattomuus ja monesti my\u00f6s tyhjill\u00e4\u00e4n oleminen. Vuonna 2005 Kiva avattiin kunnostettuna kulttuuritalona sen alkuper\u00e4ist\u00e4 luonnetta ja rakennustaiteellista tyyli\u00e4 kunnioittaen.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0c-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/4k10mnhqjjdb3abula405r1r6s\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoRCr_KNFG43tbP5APbP4mNIcyxP8k1vIOsc1ylllN3J_s80LLJaXdBnDKWuxwa24ytqDBxGje3By1qU9QSirw0LaAqFyfqsWVxqqTciJViIylpoLoQdi1P1JbEVr7q6MkyVjeSghlb0Nx1bXlyNB92Sp6_6RV_1h--tC9Of6JseCYKO_BwprzJcbSmPKm7TdrG5WIGN4DQvWVi9sg-jKlCIuzGjg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/d7iduh54st3u3heh7nmbd6nu40\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrjLetPuga10N70hrZNLuKE_imfnrllPuLdrGZNfl4aL497ieIZDFtO1lIJqC4CB3CiTSNcY7u_ZyNCn9xMxF6hvoFtzd2vtWT31uWakeAEhr5HFhExmHGbtjZOZShtlN5z4JWWNZ-yaEUuKwrB_nUSz7Y0t9MICjc2lS1SZTf_T6ckvjBppkEC8ejQcF2PSci8GcfE46eW2VLsKaa_-YWfqMghNw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-0o-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/m5ptv2cjqhuo2f2lu9kcfiobj0\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALo4PNViCpQE8JVAIO697B1oIc5OGDHhvoc5rm8MC60_Oql7EFKI5WyYgHIrIhWBFkRjTtnT5MFtWoVoY_ImfStcznuDgqo45CeiBlKl09UoyjMRBME3HEcmeEvnHhXCmKWYzCTLM4YxW9s0FiEc8YUAmis5DwZKF6qrbDkMJdN2XSBbdvt93HmTww3beY3Zef5qSl0qdeJQ-TRgKk8wYDGaga9nTw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.129886,60.3870836]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Inkerinkatu 2\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-10-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/up5apcdvn981r6nmbjbdolrkfs\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALph04hBqQWP8s8Bz7AC43F6XDyReAyqJ6REbcJSI43rvsmsRvuHBEHzbUVqFxx88pw7Rq5plCfxwThdfr38iuFInQIkakqtPTGqvbtYJQTQo90n2qRXcswRU6RL2VpxjeD1aOgNb0-M7QXlosqcZhulms5DO7wgYUWuxE3lMWXV3sxQqmHtgoLvQ0E1b8rAGViVvBx2EPW1GPRQoAh8GiOuTAEMhg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/21-inkerinkatu-2 <br>Vuonna 1960 Salon kauppalasta tuli kaupunki, mink\u00e4 jatkoksi my\u00f6s paikkakunnan arkkitehtoninen ilme oli muutoksessa: puurakenteisten pientalojen aikakaudesta siirryttiin modernien kerrostalojen aikaan. Varhaisimpia muutoksia oli uudenaikaisen kerrostalon rakentaminen vuonna 1961 osoitteeseen Inkerinkatu 2. Lauri Hollm\u00e9nin ja Jarkko Kosken arkkitehtitoimisto suunnitteli Inkerinkadun ja Uskelanjoen suuntiin avautuvan kerrostalon, jonka ulkoasu perustui funktionalistista rakennustaidetta jalostaen pelkistettyihin vaakasuoriin linjoihin ja muotoihin. T\u00e4st\u00e4 k\u00e4ynnistyi kaupunkikuvaan merkitt\u00e4v\u00e4sti vaikuttanut uusi aika: yksityiskohtien sijaan rakennustaiteen ytimess\u00e4 oli talojen rakennusmassan kokonaisuuden muotoilu ja ulkoasun suunnittelu.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-14-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/9rqcpcjt65ospqtagsh8v36ks4\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoxqnZBJ5VrqDlsBl5V37z6DvNkTXpzZVVFymr3hQm78Wa10_W7ZzoebdksdmREh-9gtC5U7R816DQloKkw5cPBScRZZ17I06m3Q2LQRakuDmneUk2L47IeJSnIOrS4eZLvze-FfuskG-CkTvl5zTma29zFRQrNnmBscgtj9_XxlA9m9uFPc8P8YzyEiyWk3zSB7ABkgqaXF0fBXy1n4l_GFFHPjw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1296466,60.3876029]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Moisio","description":"<img src=\"https:\/\/doc-08-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/d50ao9r6bhdbt53efns31s37us\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpbZqXWubXvzL1mCQxu-M5fFYgcjDQc_Rz7AZR00hVnozaAdb263t2AbyNlIlj55C4wRnx_cZ7B0WP7E0DKg9U-0BcejpWz_TxvAVbGd_DEwYEDoC3QUQNDaP0Xuvuwm7Gq1ut91MLagFC3rHDFPA5ZAS-XCdSOpxe0Xd3K79kzRiAln_1RRbTBchf26ZwFmkvRSwfoVK5x_2qCJecuAtG49F9qow?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/22-moisio\u00a0 <br>Lukkarinm\u00e4en tavoin 1930-luvun alussa Saloon liitetty Moision kaupunginosa oli alkujaan Joensuun kartanon viljely- ja niittymaita sek\u00e4 Meritalon ja Pohjatalon kantatalojen aluetta. Meritalo on entinen Joensuun kartanon v\u00e4entupa, jonka vanhin osa on rakennettu 1840-luvulla. Sittemmin rakennuksessa on toiminut v. 1873\u20131906 Uskelan kansakoulu. Vuodesta 1973 l\u00e4htien Meritalo on ollut museok\u00e4yt\u00f6ss\u00e4. Toinen alueen vanhimmista rakennuksista, Pohjatalo, on siirretty alkuper\u00e4iselt\u00e4 paikaltaan idemm\u00e4ksi. Vuosisadan vaihteessa Moision alueelle perustettiin sahalaitoksia, kunnes 1910\u201320-luvuilta l\u00e4htien Inkerinkadun varrelta peltoalueille laajeten rakennettiin asuinrakennuksia. Moision pohjoisosa on s\u00e4ilynyt sittemmin pientalojen puutarhakaupunginosana, kun puolestaan Inkerinkadun ja Siltavoudinkadun v\u00e4liset korttelit ovat 1960-luvulta l\u00e4htien muuttuneet kerrostalojen hallitsemaksi alueeksi."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.133164,60.3902266]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Kansallis-Osake-Pankin talo \/ Rikala\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/734vh8m56vgvel4dmsk7nv9j9c\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqte1QEvc7i5Eyy9Sz92IOJFfj7Yq40dgKpqwO6l4OXmtb0S2Sb6a-VdUJmkpTNVlM7EvZXcLlvT0EhFWLddpQnwVppyU4RXIv5Ad4x_FHO9LWczWeukt8AwHNddMDkS9mPOW8lJERvWnGnrNlzX8qlRUXD2mTttwI9KT99FdltfdsdyldVogiosx5dR_Pq9dv0OzT8KidVTUgcbY0zEfW2ydg1mg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/24-kansallis-osake-pankin-talo <br>Vuonna 1970 KOP rakennutti Turuntien ja Asemakadun kulmaukseen (Turuntie 1) usean tontin nielaisseen toimi- ja liikerakennuksen. Alueelta purettiin muun muassa KOP:n edellinen 1920-luvun klassismia edustanut konttoritalo. Arkkitehti K.A. Pinomaan suunnittelema nelikerroksinen rakennus edustaa 1960\u201370-lukujen taitteen konstruktivistista modernismia: katutason betonirakenne suurin ikkunapinnoin ja sen yl\u00e4puolella \u2013 rakennuksen l\u00e4p\u00e4isevien kantavien betonipilareiden varassa \u2013 \u201dleijuva\u201d ter\u00e4ksell\u00e4 verhoiltu ylempi osa muodostavat samanmittaisten rakennusosien kurinalaisen kokonaisuuden. KOP:n uudisrakennuksesta tuli mittasuhteiltaan massiivisimpia rakennuksia Salossa. Siin\u00e4 on ollut my\u00f6s monimuotoista toimintaa. Alkujaan rakennuskompleksissa oli pankin lis\u00e4ksi useita kivijalkaliikkeit\u00e4, l\u00e4\u00e4k\u00e4rikeskus, toimistotiloja, 260-paikkainen ravintola ja kolme asuntoa. Sittemmin rakennus on siirtynyt SSO:n omistukseen ja ravintolatoiminnan perusteella rakennus tunnetaan Salossa Rikalan nimell\u00e4.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0s-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/s4kd96ap3i44n7fh9m5a81nqs4\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALq3U7DFlBc6WSfa6ETDhdn6M6wiQlibYwdWkQHOAqVs9uw1L_SQfCxdosBqLpMufQNJfXGqiKdU_k0bEUOhsGqaC93DbeayvrzP0RgpCWmqUMB322w1qqfgTY7d9o7ciW4p-Ktr91KVPqYpmBTiEwjypClRD1BhDmUbMpi3UYKw1ICxCSyxE8azqBwyN38np7sD5x2JrvBIRtc1mVEHL4ctAKYGhg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1273952,60.3871449]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Kansallis-Osake-Pankin talo 1927\u20131970) *virtuaalikohde","description":"<img src=\"https:\/\/doc-00-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/e4u3u0euo4vr1igl4n4bvulifg\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALr4RkjfKRKmECDpdyvdyNT4fSWEY6CT0jWzHgAqlR3491aw2t-gjt13j0KBcaq8xJxiNi96uA_9ipFuDPH4D2fOsk3t1cA_S8lr7XvLWnGj5Q1MEq4HdOF3faFhX3LmCpY5BmlTYlTzF5cVdQXN_wILXZQLJJg1IZKANhZ_vt5XbDToFRtFVUyNwhtyuavQhVm1o4S6K4Ry542bYLEmopv379tBFA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/23-kansallis-osake_pankin-talo-virtuaalikohde <br>KOP:n vuonna 1927 valmistunut pankkitalo oli yksi Salon upeimpia arkkitehtuurikohteita runsaan 40 vuoden ajan. Osoitteessa Turuntie 1 sijainnut rakennus oli leimallisesti 1920-luvun klassismia vahvoin italialaisin vaikuttein. V\u00e4limerellinen arkkitehtuuri n\u00e4kyi erityisesti \u201darchitettura minoren\u201d piirteiss\u00e4 \u2013 KOP:n talo oli kuin pala Italiaa Salon syd\u00e4mess\u00e4! Rakennustaiteellisesta merkitt\u00e4vyydest\u00e4\u00e4n huolimatta rakennuksen kohtaloksi tuli purkaminen 1970-luvun alussa.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/7llvlgcv68p8m0min6jgtpli74\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALq_F71mUHI3dwVeLdhCbJElhAWA0Di9KpNWRa3AIBxFtT6k-vjL_3P1oiEw2ZUtu5h85O-RjAuJyiyaD014_MEtTeMOQaEhHNc0xkTkH1EC7zz4SmVWEaH-hTLEh_EM1ONVl7Dx-tUniw3BQbv3P_2h1nKZITNPW6q1C-Ii4LsY1NzwhCj2fxH7Vo613b4MFrbNIjZEBmYF8W6u7H3yUEWyrwPdAw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-00-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/qu1stgujh96bukl25v0l86lcq8\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqYRujxv-HZrYee2pkJn_jwoTrVUEFn1fGiOVk3yxiv53tFQdOa8sRg2Q0yUL24s9nvkgkDL5PPYRBrHtUlrYuD2zjj70119E7pUGkcPQ4FoTN3ZSrQoodviujfsyapVsgL58gsurHFDdR9QlJgJm-nnIKf3Biy1Nqh47vhbjT_QHxMmSqPXJPtP_IkFTFWP9kX5Sl1FnfKFMJE28nGSMJJo1ds6Q?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1278298,60.3869701]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Postinkulma *virtuaalikohde\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-14-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/pfik7ti7c80tj2gupkokohjce8\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALozcGlu4Lms4dZH9EWI6BNgRazwaKf_sbbtLMZZWTvdPLP3M_qqoNplpLKs_YnIksrmbn08IppQO6Wnnn6A5PJ9uA8froNX5e6yZEvGmwVvbBFDD2uC4o3A1KlfuZdNTpZiITBIN0_OnYsnTKZjUihjt6oySQvWScjx1Ekq_REHVmBg7DJNvNRt72dSDmRgVbZM9YT67VWPpNbEn4wCzlA73oPvPw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/25-postinkulma-virtuaalikohde <br>Turuntien ja Asemakadun kulmaukseen (osoitteisiin Turuntie 4 ja Asemakatu 9) valmistui vuonna 1911 Postinkulman talo. Sen rakennutti postimestari Rosa Forst\u00e9n ja suunnitteli arkkitehti Alexander Nystr\u00f6m. Postinkulma oli merkitt\u00e4vimpi\u00e4 Salon kauppalakuvaa muuttaneita rakennuksia 1910-luvun alussa. Katutason liikehuoneistot rakennettiin kivest\u00e4, toisen kerroksen asuintilat olivat puolestaan puurakenteiset. Postinkulman talo oli kansallisromanttisen vaikutelman luonut yht\u00e4 aikaa jyhke\u00e4sti ja herk\u00e4sti koristeltu rakennus. Huomio kiinnittyy muun muassa julkisivun ornamentiikkaan, sis\u00e4\u00e4nk\u00e4yntien ja ovien muotoiluun sek\u00e4 linnamaiseen kulmatorniin ja sit\u00e4 kannattelevaan kivipylv\u00e4\u00e4seen. Postinkulman talo purettiin 1970-luvulla ja tilalle rakennettiin paikalla nykyisin oleva pankki- ja liikerakennus.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/pg3t87e94g7qhqjseug4v8ahuo\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqtJKzdusv_fHjeCMHkb_FKEMCtzdSIHEPEnlGIea3WP_t7-WXMNMjYTblJa0r2TjWXvPRnS6ruHmBFtAypSFN3UX3EmjU9zeTnJg7w33JlmXG4SQ9KHGPyCM4x9CbRoBbDSsjwNLNo7q6Fzc5tEKthXGUfcjJ_dj4Tz_fw9fa1xavJyfqsEU1vGJKjYyunMka05GjixZ4IDQAWA1As3uIEU_2LeA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-0g-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/2j0fqlglb6n5qddef8u8altd2s\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpZbvNJdeefJfwKg-MAQkUMLYgQeC760JNc9H-4L_e-wX-kMmidathji-kptdgA_8vl8m1jlVMP57XuWelGRJ0gP0-7paOYyFYV0tXrEsZSXGfYZMc4UD-wAehAz2WSOZTbAzp3xxymzQj2bq7VwYr-wj1ymj57IRW80W1TY3Dq9gRbZfbPRZoL4t1M9v_6z4AOSacB-H0Qw195chG9VkH7Vmu21Q?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-0c-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/0cvl6gfpfohuv2flrhb77bj4pk\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpPKkc4nHM3LwS9kWAH7ATr0AAlzGea1qAESKODO5wu7GUTSZ7kYHhAPVhtOHEfCMh86dQ40XDmUpei81VGkrMmV5TIjGzZJPZAlCbsoRyseuc_ZfC7u4u-6V7yZQaRQd7nMcgy_gW0PT4ukz4AsQLdtoGYl7KdSRtocYFKYcve__CngGdNrQ0NvQV3ywJ-mSeiESCFy8GCle33U_4KbUUSYiVxDg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1268663,60.3869225]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Osake-Pankin talo\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-04-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/mfqjrf5hice5vc5dh3trrskufo\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrMCMlDJIHvxjlhkdNIBZOX1_MTEgu6kv1NainflBRI9xgzyilZLXGi19SydZeaML_gOR7g-HYGh4YCMtisMDvb9fzEwlz8Y5Gd5zD-kv4mTYzLtKsFg5vZCMuHkAaQhqO-P9vJLl3vXkRaaf4Di2xz0lfZwiXjwt_ED4RFLXQViIiXSrtRXV-_mesD6QySXJoPMDlM0uI7slra5OhpI66Jj3x-pw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/26-osake-pankin-talo <br>Vuonna 1912 Turun Osake-Pankki rakennutti osoitteeseen Turuntie 3 liike- ja toimistorakennuksen, suunnittelijana toimi F. Thanden. Rakennuksessa n\u00e4kyy jugendin pelkistyminen. Tyylille alkujaan leimallinen suggestiivinen koristeellisuus v\u00e4istyi syrj\u00e4\u00e4n 1910-luvulla, ja Osake-Pankin talossa koristeaiheet kulkevat hillittyin\u00e4 nauhoina ikkunoita ja ovia ymp\u00e4r\u00f6iviss\u00e4 palkeissa. Julkisivultaan rakennus on s\u00e4ilytetty p\u00e4\u00e4osin alkuper\u00e4isess\u00e4 asussa. Ullakosta rakennettiin 1950-luvulla kolmas kerros asunnoiksi. Sittemmin Osake-Pankin talo on palautunut alkuper\u00e4iseen k\u00e4ytt\u00f6\u00f6ns\u00e4 kivijalkaliikkeiden ja toimistojen rakennuksena.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0g-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/c00b4ltnt023ivt4ve6hnnbalg\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALq3jjYpCHoDztrgv6JZA3uVTrwMRHRrnEFQwYfOa6YcFN56-VCdcVZ_dWoGQmYai0k6S3gLoBQFNoRmlpfX2DCPq2f8VsWtmvSOODp6dZ3kNZTGL8bnXif3ARaVrDkfDE7241NNa88OKafEDsMeAtEncpD2z-0c8XcNsQu55AjZF53h5JtjHo_TxEPMmalPT4IxnYh47E9MH7kfTWktMqV8pS4dqg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1264992,60.3874442]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Turuntie 8 Kassatalo ja Saloran talo\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0c-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/atb39840v969b7n0du0ndj421k\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoiCcODMJB96NfKgjFCcaQVuVkTiKHvGf8ixUsptpypAg3Dj53LMv4_IYwx_MtS2jkrJJLgy4wbqtqorDXFgg5J0Pgx8TaaXeaRJ0i5qq6zw1NMyF66d6Mr8i6_dmKvG2cYY3DdwxsUjxcbJMyrsTSxHTDqoBM6w1AUaH2EG6sBmjgk3iJ6MtNGtZItjM6qN6FEwCZR7u-CDsMR2SpeptF9sL6Mkw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/28-turuntie-8-kassatalo-ja-saloran-talo <br>Osoitteessa Turuntie 8 sijaitsee kaksi kohdetta.<br>Salon Seudun Osuuskassa rakennutti 1960-luvun alussa uuden p\u00e4\u00e4konttorirakennuksen, Kassatalon. Sen suunnitteli arkkitehti Eero Eerik\u00e4inen, ja rakennus valmistui huhtikuussa vuonna 1962 toimien seudun osuuspankkitoiminnan p\u00e4\u00e4konttorina vuoteen 1989 saakka. Nauhaikkunoineen ja pelkistetyll\u00e4 muotokielell\u00e4\u00e4n rakennus edustaa funktionalismin jatkumona tyypillist\u00e4 1960-luvun modernismia. Julkisivussa on k\u00e4ytetty mielenkiintoisina lis\u00e4elementtein\u00e4 sinist\u00e4 julkisivulasia, keraamispintaista mineriittilevy\u00e4, hiottuja sementtimosaiikkilaattoja ja kvartsiittiliusketta.<br>Salora Oy:n toiminnan kehittyess\u00e4 tuli yhti\u00f6lle tarpeen rakentaa uusi liike- ja toimistorakennus 1950-luvun puoliv\u00e4liss\u00e4. Turuntien ja Asemakadun kulmassa, osoitteessa Turuntie 8 B, sijainnut Kirstil\u00e4n puutalo yhti\u00f6n varhaisena toimitilana v\u00e4istyi Saloran uuden hallinto- ja liikerakennuksen tielt\u00e4 vuonna 1955. Sen suunnitteli silloinen Salon kauppalanarkkitehti Paul Bernoulli-Vester\u00e4. 1950-luvun tarkoituksenmukaiseen arkkitehtuuriin sekoittui my\u00f6s rakennustaiteen romanttisia elementtej\u00e4 kuten perinteisten muotojen ja luonnonmateriaalien k\u00e4ytt\u00f6\u00e4. Saloran uudisrakennuksessa t\u00e4m\u00e4 n\u00e4kyi aumakattona, tiiliverhoiluna, rapattuina pintoina ja kuparisina yksityiskohtina. Lis\u00e4ksi vuonna 1956 paljastettiin Saloran talon p\u00e4\u00e4oven yl\u00e4puolelle kiinnitetty reliefi, Ben Renvallin \u201dRadion henget\u00e4r\u201d.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-14-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/fpk6ek96qrnj41k60533sotnc0\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoM8wDycMo0mfjNHxFlmD6QasV0ka3Kll4KmGMNnNxEMKcdOWijo26i_0lD6JDVPzig0aBAkkgqNVSE2SwTlOEvH9aY8T8CJ9jc-4mtclC83lRJDF_HN5dKVotG3za1OBr11bBHOo6XrSltCfcJjl8m_yKtqksBpmEbWFTIsSuAhe2UmiUShsIbshWlTnfmJYUxJuBSnyqcU9QnRu7u5lDNVtcc3Q?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-0o-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/96036i4efgkj2uqt7rfdkkun7g\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqzCRBa7Lf06Zn8LSWwlU3QNuM0SYM5LcnibjBne3FjvJRmX7Dy8IyyoWvXrQfLkqf_UV_26mtEmw8qf3umU53qUFNDXz6y0ana2YlfL8juhwGY_obzON7mKKWiuTEDYVAVFoA_1KCqOj9nR7oP0kH7YYMsxzsOY5ry7WK1S3s_F_i7fx1IjbtxKkO9NkYvsQ0WFsTKgCWGKqTbgkpSj0qdfDzutA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1250026,60.3877238]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"J\u00e4rvisen liiketalo - Koskisen kulma\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/0jkibl5jkvuj17t7in6du4682s\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALo2tzCS7S--EajpzsyF5QLHWx5JZyTN62Ll2yUrqcMJSzWT1H5xJ8snWA3OqmJtFxSbDdTGg74dVIgGzygIqra2x1pgmQpt_Zb96aZPQ_7p1KW9F4ChfbuQ7-ddIoI8gs4qG3Yi8omfF_KiTjAdkbx8167fn1iozwmHA2twa3Im_zCgFy0JcRLdysc2_3oM8oaTjN8TSxgqEyNrlGBmfmXmJ-Kp9g?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/29-jarvisen-liiketalo-koskisen-kulma <br>Vuonna 1929 Perttelin tulliin, Turuntien ja Perttelinkadun kulmaukseen, valmistui Urho J\u00e4rvisen liike- ja asuintalo. Sen suunnittelivat arkkitehtiveljekset Jussi ja Toivo Paatela yhten\u00e4 viimeisimmist\u00e4 yhteisist\u00e4 t\u00f6ist\u00e4\u00e4n. Rakennustaiteessa oli meneill\u00e4\u00e4n tyylien rationalisoituminen, siirtym\u00e4 klassismista funktionalismiin. J\u00e4rvisen liiketalosta tuli edustava esimerkki klassismista, ja julkisivuiltaan kolmeen suuntaan avautuva rakennus on yh\u00e4 yksi t\u00e4rkeimpi\u00e4 arkkitehtonisia kohteita Salossa. Sen ulkoasussa huomio kiinnittyy pylv\u00e4isiin ja koristeaiheisiin, joissa n\u00e4kyv\u00e4t klassismille tyypilliset v\u00e4limerellisen arkkitehtuurin piirteet. Vuonna 1940 Urho J\u00e4rvisen liiketalo siirtyi Jalmari Koskisen omistukseen. Sittemmin k\u00e4ynnistyneen Konekauppa J. Koskisen (my\u00f6hemm\u00e4n Salon Kone ja Rauta -yhti\u00f6n) toiminnan yhteydess\u00e4 J\u00e4rvisen liiketalon nimeksi vakiintui Koskisen kulma. Rakennus on suojeltu seutukaavassa.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-08-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/c00ialjnoo5ii12ddf5e4guuvs\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqJlhtRSd9Zgi6uQSXImlxpLNHLBUvWiFphP2yA3lm8Lo9OKI0fIHMSnHwXDcqJ5JYXFG8bQ9C7xkU71WJEVp8O9fHgOQmcVnt4hRrg6AOeQKF7SSaElRktjUGDJV3BSabT91I7gj7VwuZ4Z4znZQ-0QUVbTEHSm2wIMoPVMxASU5WJgiJsb5qfjUSTQFmWIYZL-ZGw5MBL9E5V7b3T1PfPeYO7WA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1233084,60.3887725]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Kauniainen","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0s-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/7r9kmrfic2m054lme4si0u44mo\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqkDV_uqVJTQnJf17vRQb8RQ0kSdSE2MhOlzV3aKSO_ifV9YQ9EqdtpiI7vsgPsMCmQjWWw4oNr4QxCDpenDwahX5-n_wK2w6R5xTiGrgqhvbVZlXVCnrLtHd8RwogwoAAbNCc2SKpjz-Yzi3tZn7tlWz9T58eaJXl0JXZRzGECWDArbx7KcCcAdHEq0EGTfjI9ooGzyGxM0ECC9dlgGATVX9ZvWg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/31-kauniainen\u00a0 <br>Lukkarinm\u00e4en ja Moision rinnalla my\u00f6s Kauniaisten kaupunginosa liitettiin Uskelasta Saloon 1930-luvun alussa. Alkujaan Joensuun kartanon pelto- ja niittyalue oli liki rakentamatonta seutua 1920-luvulle saakka, jolloin Kauniaisten tilan alueelle ryhdyttiin rakentamaan ensin yksikerroksisia ja my\u00f6hemmin puolitoistakerroksisia hirsitaloja. Kauniaisten kaupunginosan ytimest\u00e4 kehittyi ehe\u00e4 ja viihtyis\u00e4 omakotialue, jonka Museovirasto m\u00e4\u00e4ritteli valtakunnallisesti merkitt\u00e4v\u00e4ksi kulttuurihistorialliseksi ymp\u00e4rist\u00f6ksi. 1960-luvulta l\u00e4htien kaupungin kehitys on vaikuttanut alueeseen. Luoteisosan kerrostaloalue ja kolmen oppilaitoksen kompleksi, it\u00e4reunan markettirakentaminen sek\u00e4 Turuntien ja Helenankadun v\u00e4lisen korttelin sek\u00e4 palvelutalojen rakentaminen ovat muuttaneet Kauniaisten ytimelt\u00e4\u00e4n puutaloalueen luonnetta."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1239341,60.3912935]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Ilolansalo ja Paulinpuisto","description":"<img src=\"https:\/\/doc-14-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/daagnnpvodhn7asdhmq2ej3guo\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrmmjltFDeSn5X9ht6f3MhutRxiUkrGx82BwBqnNl-RF6au0x7pm71L_qDhpJy-TKGxYvB30dYiR336_7qVK4vhciXd9FlGau8Kjf7axhHd7AbFXGTK4bSgIo8ZclzwezAjfnWgADWX8xVUJM5apyS1VKO53Rl6i8mcxXh3-7ikWM-mF2FJ86eqJM6rX01FoBdKBmy-AwRT7bEI7JyQb6aW9hcA8w?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/30-ilolansalo-ja-paulinpuisto <br>2000-lukujen arkkitehtuuria edustavat vanhusten ja vammaisten palvelutalot Ilolansalo ja Salon Paulinpuisto. Ilolansalon, Turuntien ja Ilolankadun kulmassa, on suunnitellut Arkkitehtitoimisto Jarmo Saarinen vuonna 2002. Turuntien ja Ilolankadun siipien muodostama korkea ja massiivinen rakennusmassa reunustaa Kauniaisten kaupunginosan vanhempaa puutaloaluetta, mink\u00e4 matalaan talokantaan Ilolansaloa on pyritty nivelt\u00e4m\u00e4\u00e4n erilaisin linjoin ja materiaalivalinnoin. KVPS-koti Paulinpuisto sijaitsee Ilolansalon vieress\u00e4 osoitteessa Turuntie 27. Vuonna 2019 valmistuneen rakennuksen on suunnitellut Arkkitehtitoimisto Vihanto & Co. Elementtitekniikka on edelleen hallitseva menetelm\u00e4, kun uudemmassa rakentamisessa samaan aikaan kiinnitet\u00e4\u00e4n aikaisempaa enemm\u00e4n huomiota arkkitehtoniseen ulkoasuun: Paulinpuiston julkisivujen viimeistelyss\u00e4 on palattu funktionalismin pelkistetyn selkeyden piirteisiin.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/kvp0j7khrl7hon2nb2amkh96ss\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrxu5Yhb2hiIGRsTz9GbCktvGHS56s8jyr9wh6o68-iG7eAyd0Lk33r_JxncpLEk-2q7h5g81MF2Tovf6iYiQImWQsq0xKZBEMHjvyHaRCeEXpEj5xWamWvCrH5Tc54bMFryGfkJN3q0eop7uQSRsiJ_yqgbaiSM1e1M8mLPhnxyQSn6r6HZh6XR1122z0DS40AmHVRKPD0yVXQJssboRKof6_EeQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1194009,60.3902144]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Ankkalinna - Salora Oy:n p\u00e4\u00e4konttori\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0g-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/m25ctddnrl2lm7o2963910io5c\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpf4K2C8G2js0Xh4i98aV63nkfUl-pyJwXlA4qcNb3jUpwu6BuAH_DOEJZ7ORz8SOPxEkrFVJrwZIGAx7x6itszcUhvTh9qhidK33jSvUwoHa3TjRyhfKy-qYxEh6V83YSVl3ktcoBrZf6_bbwylVU8GP9Cx-_xSA_nbYEtppwgdP9du7rDjgKwGGo6I8E8l-m3BurucaLyPt_7wX4U5qlaFcir-g?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/32-ankkalinna-salora <br>Vuonna 1972 valmistui Salora Oy:n hallintoa ja tuotekehityst\u00e4 varten rakennettu p\u00e4\u00e4konttorirakennus. Se nousi heti yhdeksi keskeiseksi Salon arkkitehtoniseksi maamerkiksi, kaupungin tunnuskuvaksi, sek\u00e4 yhti\u00f6n paikkakunnalle tuoman uuden vaurauden symboliksi. Rakennuksen suunnitteli Salon pitk\u00e4aikainen kaupunginarkkitehti Lauri Hollm\u00e9n, jonka teht\u00e4v\u00e4ksi rakennuttaja antoi suunnitella \u201djotain erilaista ja modernia\u201d. Syntyi nelj\u00e4kerroksinen kuin ilmaan nostettu horisontaalilinjainen avokonttorirakennus, jossa vain vastaanottoaula on katutasolla ja joka ikkunak\u00e4yt\u00e4vin on yhdistetty Saloran tehtaan vanhempiin osiin. Sisustukseksi hankittiin muun muassa Yrj\u00f6 Kukkapuron sek\u00e4 Charles ja Ray Eamesin kalusteita. Ajan trendej\u00e4 seuraillen sis\u00e4tilojen v\u00e4rit olivat vihre\u00e4\u00e4, oranssia ja siniharmaata, ulkoap\u00e4in Saloran p\u00e4\u00e4konttori verhoiltiin vaaleansiniseksi. Ylint\u00e4 nelj\u00e4tt\u00e4 kerrosta ymp\u00e4r\u00f6i lavea n\u00e4k\u00f6alatasanne ja rakennuksen huipulle toteutettiin valokuutio, jota vasten kiinnitettiin SALORA-teksti ja yhti\u00f6n joutsenaiheinen logo. Monista salolaisista logon el\u00e4inaihe muistutti enemm\u00e4n ankkaa, niinp\u00e4 Saloran p\u00e4\u00e4konttorirakennus sai pian nimekseen \u201dAnkkalinna\u201d. Salolaisen elektroniikkateollisuuden k\u00e4\u00e4nteiss\u00e4 Ankkalinna j\u00e4i vuonna 2000 tyhjilleen. Sittemmin kev\u00e4\u00e4ll\u00e4 vuonna 2010 rakennus siirtyi uuteen omistukseen ja on nykyisin osa Astrum-keskusta.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-08-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/r5tvfqorsktukchvmf6v7mblck\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALomyTIkJJgqMHrE56rPYphd1FtT8DVLrHgBU3cQ7XtcDnJXidIFnVzGt1iS5ng-qN14YEjkiTxbdvTWOhIiOTmoBkWGmTFNPZSvhuXLzmJFIjtYISeJ3593aHegDxRavAh6s1EbGGKMe1pQpZI3c5FO7SF6LkMclRJHvR_bWyPr23Ng85fhFgg5FM9D-Px2Z4AyLKhC9t97hTepPQuzTCZVUpTBOw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-04-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/ng9rd6jdn291dt9uqn2pan98os\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALp36Zkg93qqWjyxlL0aVBaelCrQyITwC-tNyESN80DzGQrll0LvxEWOe43oga04qM2ktS3pRDzJ5bde6y8YGiAw6s8eZb1dxXjg-b_bSOjAE5BEMhcwsjgQalgjHwS6H3ed4HPfUisubkVSG-cwuzr62UieJbP8rPEqQM_gBnSBl8B1TXY5zG8ztMRieO78hoPU20J-RGtkTOlt34ZXHTCTI-wBRw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-10-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/6hrnduqjsnant3k1u2ks4j1gs8\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqqLQ3VCJGB38-AQEMAJhQdLPW2Vm_GKQR9RVhp4UkmQ99qo8VEnAdP5JOFqL4nZLCPibdk6LmfviowpeDZPrBCNMOcVDLltpM3bvtX0KRH8iBp2FtkdjPAt2oBwgxhYLM5z0dnWg84GVw5-BZNuN8N41UnjYYhWHgfDZbrhILp2rwYOW-aXdQV11fP-o2z022y1GEYoz79IrcUvYD3iUvrYTYS8w?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1117552,60.3917805]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Taidemuseo Veturitalli","description":"<img src=\"https:\/\/doc-00-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/kt9hslsuv4foa71fr1qtfam1ns\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrQ9uh3EuNEB04CpQRR-6lAhyjIrJNBl029e7Iq7McXKnEkHH7vMZ9zoCATv2POAZ1uIFKa8d0Wpe26NQmJc6fZaYEI_SK-9VYG7GqmN3OGKO9ztrP_xzT-5u3iQtFjFcXJTmL_Mp2My6_YhGtC1OU38NMTagwwJ_j4cc1IiTuVDzChhDeNEJEIejEid6VB0v1i9zkQb3Zy3TwHM5uvBBjWVlE4oA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/33-taidemuseo-veturitalli\u00a0 <br>Rautatieaseman alueen vanhinta rakennuskantaa on veturitalli, jonka ensimm\u00e4iset pilttuut ja torni rakennettiin vuosina 1898\u20131899. Rakennustaiteessa vallitsi tuolloin kertaustyylien aikakausi. Rautatiehallituksen p\u00e4\u00e4arkkitehdin Bruno F. Granholmin suunnittelemina asemien kivirakennuksissa noudatettiin uusrenessanssityylist\u00e4 tiiliarkkitehtuuria. Veturitallia laajennettiin 1920\u201330-luvuilla kahdella pilttuulla. Sittemmin tallirakennus k\u00e4vi alkuper\u00e4isess\u00e4 k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4\u00e4n tarpeettomaksi, kunnes vuonna 1998 uudisosalla laajennetusta veturitallista valmistui Salon taidemuseo. Alkuper\u00e4isen tallirakennuksen, nivelosan ja vaaleaksi rapatun laajennuksen muutossuunnittelun tekiv\u00e4t Salon kaupungin talonrakennusosasto ja kaupunginarkkitehti Lauri Hollm\u00e9n. Taidemuseo Veturitallin viimeisin laajennus valmistui syksyll\u00e4 vuonna 2020, jolloin Salon museotoimen k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n otettiin uudisosan jatkeeksi rakennettu noin 270 neli\u00f6n ty\u00f6- ja varastotila.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-10-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/fr9n49k9f5caig72jqpebuav18\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrCDkpsxKZGuUbuYy2GsbXJDzl003rUieCwk9HQaeZ3VMSFinegecHLAM5N-T_unin4FTIBYfpEZihPqZ4m4lCni8UaKw3DU07THxUSlT92pRTrC5_7rSJaqAnt4gtfdpM3TT40aA93E6_OMlLwCwuXltTCW55m7lhyPsmgkuo2IkATW0r1JNegw5Q-Lv6fVfes6zM9dabuMIJ1QnGKRllgiT_dTQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-14-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/lbini7ahir83jc1j2imd92mjc0\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrfaTY1zEpSkm6ZtwA8_bpDT3klUYTmgSHjACB9c-WpHdyqTH2mKkhCEOKToSThPLa-L5SRW5KHrFz_blwnmdTjsViV5x572HMEnPGPDb-PV29Tdv92VVyXahGLsOGe4BVH9eTvgfmLKj7moEu9mDI-Vu0Jh06Qw-q_rtXZNVOc1EIZIVFMbtvGOMAB9s7gXokQnZVixE5WlSH6k61mPvYZ-K8jsA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-10-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/lq3b6i0aksl2oeq2unusi2ir2s\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrUIgJapEv_wmPxzuA6I9WP_iey-3JoAxkCQHFHOUCLdaLw14-LX1CpraUPk-TrFqBBSM97EByNKJmSXKOlI52ruZF-nohp9cxwIQq9M1TQDFmS4rIErmQPR16U57Vxw2b6dmMxhmZlWbZ781p9IV8xl2AGXgvdnWFK_Mffkkc9di5DL5JXPfu5kqKLzoYzl2jat1JAzG-yl2phVrG54Ge67MPRbA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1173861,60.3881682]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Rautatieasema\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0g-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/o8rirc5aq87sq3gro2etg8kvkc\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrWRrqITn_OxV3yW_fMlQ8PKtKeLY3jtKN-LX8Ii8yJ2rMlnMSRfBz6Ou0ArQ75OHITIsqc6uovPj-KqmXpBWOcP1utbRT-FFrrph-itvCUbY6QYU2zmKIQboobKqftkMmrZPbf1EPcOcLuMm60ctFZpZ-TvxxUO0kZvY7OtknijYZp-obw_zvmvShYt5hFacijs6Wx7rDo8_-1WcjEmYXWM-zMGA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/34-rautatieasema <br>Salon rautatieaseman varsinainen asemarakennus on rakennettu vuosien 1898\u20131899 aikana. Veturitallin tavoin asemarakennuksen ja sen l\u00e4hialueen suunnittelijana toimi Rautatiehallituksen p\u00e4\u00e4arkkitehti Bruno F. Granholm. Asemarakennuksia Granholm suunnitteli viel\u00e4 1890-luvulle asti paljolti kansallisromanttiseen tyyliin, mutta muotokieli muuttui vuosisadan vaihdetta kohden pelkistetymm\u00e4ksi. T\u00e4m\u00e4 n\u00e4kyi jo Turku\u2013Karjaa -radan asemarakennuksissa. Salon aseman arkkitehtuurissa on n\u00e4ht\u00e4vill\u00e4 kansallisromanttisia elementtej\u00e4, kuten muun muassa koristellut katosmaiset yksityiskohdat sek\u00e4 ikkunoiden ja ovien karmien muodot ja koristeet, mutta kokonaisuutena asemarakennus on symmetrisempi ja muotokielelt\u00e4\u00e4n selke\u00e4mpi kuin edelt\u00e4nyt kansallisromanttisesti r\u00f6nsyillyt asema-arkkitehtuuri. Salon asema on sik\u00e4li ainutkertainen, ett\u00e4 se on ainoa Rautatiehallituksen IV luokan asematyyppipiirustusten mukaisesti rakennettu asemarakennus, jossa oli alkujaan my\u00f6s ravintola ja asemap\u00e4\u00e4llik\u00f6n asunto.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-08-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/6l39kkql8ujdj9af97ph4chiso\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpJfDP7otfze7G_PQEj9EXp7hkMNLtmPTIxRtcZUfiC93JbJH_qagqJqpeJJgtO0brLdio4sexiBhWCBaFlIoHF9qOZuzQ-ooow4WREjlNnSnLOtbH1eielaayksEtrSM2IXM4oEDY0mzACFVKA0bIvMUpXyDE-ZdqqBzexCf8yVKC9v5DSuLoVchOSAW3J3_yB6YVums9VKfMOTgURltzVRzf8dA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/4u2c79fcvcvbqg59v5m0iu3ods\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpDbAaAZqOJzQiySyaKK_bmsIdHqGySpf3fPrVKXHbzawFderXyVp2n6APvGskxr41Sn7wLGrSuB8hRSK06CXH4u-cJ2C558ztZl0rdzlXJOcpZTGs9C73he3G9mWEWy0qMEiKuY0VnYfQ-fRwqetehzBdTJ3Cg47HF5OZZNWwS6jiDq-MJXQZCk0XB_oOLYXhTkWzZs3qQiHe7KP7z-M_VNuMg8Q?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-00-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/s3vl3mfhags36ci1t81gu77g30\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALodQaaQYx7H9Hk_JTltw-IHL1a8Bjy_yO2wHZfaAbEnMRferWmKZxezAlJ8Thccx-xu2hLL-jRvIIX_THuQ0jh_4hp5-7a0bnFp3LVUnM5NuQ3-5l6mphy8GH_bFN4ufzM1NiU5eIluZvEyhYA26i1alBp9qrEmpYZ1ImqihFzZhe4PQoW3aJUSgTtjFkSQEQUd48DTY-p3BFNPxKacwxLblGninQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1219845,60.3849523]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Rautatieasema ymp\u00e4rist\u00f6ineen\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0s-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/i4ddbn2eoorhs82s52uk9ao2vc\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALomPQCGwqWJXzKf8NiWwZN9f5NFIq5BsT3MK1wAhr9O47A8nFth7OODkexsra4jPR3Fiynr1uZ-Ls1z4qRnsBSSZ3wv2WrDiC_VTOXgG7HaQ5E8UvlcvKuJrd4LvREATkF_MxuZmen_i81n3463R4-j70qtu6znpIZ9DK2D23NE5g9yhgLYRoDIBjyjKFVHl0xKeiq-txlXRY0wa6pBhPVZf1QFxw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/35-rautatieasema-ymparistoineen<br> Rautatieasema l\u00e4hist\u00f6ineen \u2013 Asemapuisto ja Tapionpuisto sek\u00e4 alueella sijaitsevat rautatievirkailijoiden asunnot muine rakennuksineen \u2013 liittyv\u00e4t laajempaan Asemakadun ja Mariankadun vuosisadan vaihteen hyvin s\u00e4ilyneeseen rakennuskantaan. Rakennuksia t\u00e4lle alueelle ovat suunnitelleet mm. Otto Dahl, A.A. Tapio ja F.H. Lindholm. Rautatieaseman kokonaisuuteen kytkeytyy lis\u00e4ksi yksi Salon maamerkeist\u00e4, Salon Seudun Osuuskaupan vanha viljavarasto, jonka piirustukset on tehty Keskusliike Hankkijan suunnittelutoimistossa vuosina 1935, 1941 ja 1950. Salon rautatieasema ymp\u00e4rist\u00f6ineen muodostaa ajallisesti yhten\u00e4isen, kaupunkikuvan kerroksellisuutta monipuolistavan Salon vanhan kauppalamilj\u00f6\u00f6n alueen. Se on lajissaan parhaiten s\u00e4ilyneit\u00e4 kokonaisuuksia koko maassa ja lukeutuu Museoviraston m\u00e4\u00e4rittelemiin valtakunnallisesti merkitt\u00e4viin rakennettuihin ymp\u00e4rist\u00f6ihin."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1218723,60.3856628]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Nivaron talo\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0s-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/29j7ecrd6vcb4ch4ejhav20arc\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqtonPt6IRoQet388SsQn5AQte-WIfll5rbIzzBGstj9WVUZTN8qwVBYuoz4FlRgT0hjKao0O01Kf5ucS7DT0bWF4Aaf_p5NNxvTt3H_lnDob2Q7WPlfAYVVl5V8IMzz8UtZZsu_ZBJgkqcPecnvijizfG76t1yvJ99V0Lv-4sv6NJBrV8a0C2A9xo8vH3FEnqfm6tVA20R3AwCMyDBRRXQh8L5NQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/36-nivaron-talo <br>Vuonna 1901 rakennusmestari Otto Dahlin suunnittelema, muodoltaan kiilamainen talo valmistui silloisen Vinkelgatanin (my\u00f6h. Kulmakatu, nyk. Tapionpuisto) varrelle. Rakennuttajasta ei ole varmaa tietoa (mahdollisesti kondukt\u00f6\u00f6ri Frans Vuorinen, joka v. 1903 rakennutti tontin Mariankadun puoleisen rakennuksen). Rakennuksessa toimi alkujaan kestikievari ja matkustajakoti, sittemmin se ollut muun muassa asuink\u00e4yt\u00f6ss\u00e4. Kertaustyylisen\u00e4 talon julkisivussa n\u00e4kyy uusrenessanssin piirteit\u00e4.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-10-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/66jsmf9hi05q38bg9g7i51b1gs\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALq0qPiCq82Ph-fVtjbMlhocJs5_bgPJjX_TswmjONZMUxLqyUlwxUy7bht0SZS5t8wPRVpsORpX__l6JRR4htEv5wVfSYynMikpzTOBD-hOBK0cKT6wAuf6vCW_-VgGrQnYXzYzFN9DcrMV6lYUht3I1-zUNEYudLBqaKoZDq1HHVT5htkpuU3fs3SDAff0dqi50bT-9TqDsNUrCY5D3BNeKjuL3g?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-0c-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/frknvkd9n8sjd0qd2egrfrqilg\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALraseAErCHn0mR2GSUEpNEL7KTgNdsShJYHqIF8yEmVbRm_WyJK53ilBKsi7um2lQVEBpYw_7j-K0SQnl8Nh4aju0ruAIMKx5LNi6G--AXyKjKLxyB0RdT9EespuoMdQMe8bV9yA1hhNCUwzv5V94_rOUWZzYHUwMgHnocxqnTbVusYXOxdOrsLRw2ruQOkvGIjlXbclx-8dMJB9Y6W_zWblQ6NHQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1232427,60.3851538]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Viikarin talo - Ravintola Seurahuone\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-04-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/vdng71k0kb4r0sshroal3a2514\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoRQZ2jZ28F5TxpooSfcoAa1W9p7CCA62qbZtZlG859RkbHdEr34vB_acu5GkvjyZOfTuzoiPaJmVtlP6kb6f_n1vZJWyVqh7ztYakuFvHtdn3ZsunImpYlYVM57s8A6E4YYAj6ldiLFTC1nN5TBBe0QEVwXP0575j8gfxwv2ZwlyLQ2YDJd-U1YWKn66Dy-7Bk8TUHOA13nXKVHva8HgMwecXPDw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/37-viikarin-talo-ravintola-seurahuone <br>Vuonna 1904 Viikarin talo valmistui alkujaan porvarisperheen yksityisasunnoksi. Rakennusmestari A.A. Tapion suunnittelemassa talossa n\u00e4kyv\u00e4t jugendin koristeaiheet ovissa ja ikkunoiden ruudutuksessa. Vuodesta 2007 l\u00e4htien rakennuksessa on toiminut Ravintola Seurahuone."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1239909,60.3851962]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"VPK:n talo\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/v27b30chujg5640fip2lj5jkak\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpB_p3k5sHTDHDe6UZWxbaxz_WUbD7kozEsEWRM34ZTEwYcAKAQ5b04tw-Puoyz6RMU2jLUEKQbIboGDCCFvELTehKpQXdj94fsNbhesO5_y6aTr8DyV56zCh_hSsgEzESp8dP_7t42KRhfItHwqJrje5l0wBF_hfzmTno4BZJ9HxzEJaIL5m8NuD5M91SlZypFlXIvZ8P44GYnlqnRL0mHwI3fLg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/38-vpkn-talo <br>Salon Wapaehtoisen Palosammutuskunnan palokunnantalo valmistui k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n syksyll\u00e4 v. 1908. Osoitteessa Asemakatu 3 (ja Mariankatu 5) sijaitsevan rakennuksen suunnittelivat A.A. Tapio ja Otto Dahl. VPK:n talon jugendtyyli n\u00e4kyy muun muassa Mariankadun puoleisessa julkisivussa frontonin ja ikkunoiden muodoissa sek\u00e4 koristelussa. Rakennuksen interi\u00f6\u00f6ri, erityisesti juhlasali, oli alkuper\u00e4isess\u00e4 asussaan voimakkaan jugendaiheisesti koristeltu.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/jnd3va1u2ogb2qpn8975hu0qo4\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoXCDY1AVTfMif7SVW_1X7QJfkaja3gb-OpOvrTT-34HCm-LiHCs_CFoSemz_oqhqVfWxPzE-2yl38PxbXoBmVYJn7IY7O2bICkMBWZNl4PGtAk-h8-OI8k9W6ckRl4iiOe4NVxttYaF3Tavl_NXDrEAbArve6J1-PhkzR4AuGHkZJGEkFyMZx8Z2s9PUgLP-v9wa59eX4haxHQpuLTlcN4CujDcg?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1243749,60.3854561]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Rukoushuone - Salon teatteri\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0c-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/vkpuno11nllpfvklkrpl8uji4g\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALr4wHKGS7nID5CH3DrJAbwFZQ3CYwrmDTvVYujHfnlIL3OaMab9MN-u0sh5n93MVmpBUJajo70yHcPQ_T13atP5iWwzzi7Uib5QCVoFNGEvHZw11NXzCn1cCjwqyGRctgksHh38j8M2GKFvXmfuVPjvwe5VuXQw_E5eiINbtoVpvM2SjuvTfprpbuRuIo2JEqyN2NH1P0uHFFNcMRY2tSOGSS0o5w?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/39-rukoushuone-salon-teatteri <br>Vuonna 1905 osoitteeseen Mariankatu 3 valmistui A.F. Lindholmin suunnittelema rukoushuone. Sen rakennutti Salon luterilainen evankeliumiyhdistys. Rakennuksen julkisivussa huomio kiinnittyy py\u00f6r\u00f6kaarisiin ikkunoihin. Vuonna 1981 entisest\u00e4 rukoushuoneesta tuli Salon Teatterin toimipaikka."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1251688,60.3851592]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Impolan talo\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/7oous878fb8fu8bjcnn25st0oc\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqu87QyyBMrQIEOjPRtXKOAIM5EvUD_A78nAcqooG5-evWh77nU3JSoQu3PPUq9lcZYMnjdJdMhyEf8LDpNKk8sAYXJSfimPC7v2ty91bpbJmdLUSH6xrlUbs9VB6xurv9oMXsNm2JaOzWp6F1KwheixerXVzTVeDrr9ETWWVos3GLh8H3Uc3elNjE29DfIfehclkKppaP-KWwLHTQ4yV8af2Uk2Q?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/40-impolan-talo <br>Osoitteeseen Mariankatu 1 valmistui vuosisadan alussa Impolan talo. Sen suunnitteli v. 1902 Otto Dahl. Kertaustyylien loppukauden rakennuksessa on uusrenessanssityylin piirteit\u00e4. Julkisivuun on rakennuksen my\u00f6hemmiss\u00e4 vaiheissa tehty muutoksia, Mariankadun puoleiset koristeelliset peiliovet ovat tiett\u00e4v\u00e4sti alkuper\u00e4iset.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0o-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/6mcvs40p27t56329jon1c44k80\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALp9DGe3Fc0N1atM5HM2CFZXLBUwMdQCyuQRHINtDubonR2rkoyMzm_AreN5dF7F1F49Ln7k9ZmYUa0gZXNoUfk6a4G72QovQZYTxDpWMXktxHNFz6b2_9rHknBp6GXRaB1uWmomobf3XrXndruHNAQGYmOcIUIcdH2QECyzaRCH_5xsta4xifnSwBr472tf4uTY9rYiUN4582a6E_i_pwkvhSp4Dw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1257052,60.3849047]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Nohterin talo\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0c-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/cqia5bcscd5dbotjlbof47a958\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqqYnSK6CI0C_abD8X2c58N8iZp87VuXHFayDD8c69xjFugVDrC1vr8cOsrG4DIZS_lp4MQ8Dzo6aMDIgQ2ooUQY32Gz0TwFZV_VPREpqw8NLCzRjzlBx9C0Dte69R055lTdXMpIYnMHUtqBPk5Dfa1OvSRJe3QtdPqhP8cUU_x5quamf-JlOZTUvFf7MnJyk0N-j-7wAjO9e1Pukr3Q5Sa0M19Qw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/41-nohterin-talo <br>Nohterin talon L\u00e4nsirannan ja Mariankadun kulmauksessa rakennutti v. 1902 rautatienkirjuri Ruben Nohteri. Runsain puuleikkauksin ja nikkarityylisin yksityiskohdin koristellun rakennuksen suunnitteli Otto Dahl. Rakennus on s\u00e4ilynyt p\u00e4\u00e4osin alkuper\u00e4isess\u00e4 asussa. Nohterin talossa oli alun alkaen kaksi kolmen huoneen ja keitti\u00f6n asuinhuoneistoa. Vuonna 1979 rakennus p\u00e4\u00e4tyi kaupungin omistukseen ja v. 1988 l\u00e4htien se on ollut musiikkiopiston k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/3i2b1rgooreoor7ptqrqp7a5ko\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpNZEzpRtQroij3CKx5HQJZEpgGVcTTLid7r2Agv_6m6IPpGk_Rm7Ya5l0rjYBu3r7A3m0ifL0pjTmHMZweAKhi9JTkr5rvOQuKTdFVcZ4xQN31kjf5AuD_uqe4jD-n1IHfqCS-2Qc2lx9hHqPU9pBZuu98M9ihXSqqQSzosVt3j0HOqpAij0oXfUsklN-WZBvSV3qBCOQA829AYeHbB61DnNLlbA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1255301,60.3845281]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Elokuvateatteri Keskus \u2013 T\u00e4hti-Kino *virtuaalikohde","description":"<img src=\"https:\/\/doc-00-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/t43ho5polvnqp9u4sa20t3icdg\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrULd0u_uQR6v3Yc94sD7fMMFW10zL_ZJOVnJzQNv8zTIovlWdYfTL-jsRflITA8wjfleqE7pRSGrifE-N-gANb7bCr1DR7VMdqgOkbRLvsacR4-ssjXFA90H-tcKV8zfpGbJiz5tqtGXi35XJNpms7Yzdqn9ZRl9Ld-0fMoY_3r9_rbUJUUdg0WIvfQIp0zx_eMB1SqiH5d_WhYLiHvbPQZpMPww?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/43-elokuvateatteri-keskus-tahti-kino-virtuaalikohde <br>Vuonna 1911 arkkitehti August Krook suunnitteli L\u00e4nsirantaan (silloinen Parkgatan) elokuvateatteri- ja n\u00e4ytt\u00e4m\u00f6rakennuksen. Sen rakennutti liikemies Erik Nordlin Turuntien ja L\u00e4nsirannan kulmassa sijainneen liikerakennuksensa yhteyteen. Arkkitehti Krookin vaikutteiden, kuten opiskelu Saksassa, tuloksena Elokuvateatteri Keskuksesta valmistui tyylilt\u00e4\u00e4n mannereurooppalainen jugendrakennus. Julkisivun yl\u00e4osan kaarevareunainen kolmio silmi\u00e4 muistuttavine ikkunoineen, keskiosan ikkunan muoto ja katutason ruutuaiheinen koristelu synnyttiv\u00e4t suomalaisesta jugendarkkitehtuurista poikkeavan jugendstil-henkisen vaikutelman. Salon rakennushistorian ilmeikk\u00e4\u00e4mpiin lukeutunut fasadi poistui katukuvasta, kun elokuvateatteri ajanmukaistettiin 1930-luvulla. Vuonna 1936 rakennusta uudistettiin ja laajennettiin arkkitehti Erik Bryggmanin suunnittelemien muutosten mukaisesti funktionalistiseksi T\u00e4hti-Kinoksi. Teatterirakennuksen julkisivu muuttui pelkistetyn puhdaslinjaiseksi, alkuper\u00e4isest\u00e4 fasadista j\u00e4i j\u00e4ljelle vain katutason ikkunalinja. Lis\u00e4ksi eteishalli muutettiin funkisinteri\u00f6\u00f6riksi. My\u00f6s T\u00e4hti-Kino katosi katukuvasta 25 vuoden j\u00e4lkeen, kun rakennus purettiin 1960-luvun alussa.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-14-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/4iql286k9kje8et9ecgdpbvab0\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALpPzzfaXtDtuOH_c8Cqf_nIk-9B0M6TcR8ezeQ_zA3eJ5zrk7aMkqc3zL6upEpLgI0pnjHTxo_cZzFS8X2gr1_1aA0-sIud7Fsp2DtrJxerYfmLlh0QBi5lAaBvkIZtYNC6WxJjy2usW_lDvTc-BA7gPbrULHbfgssKstivGnsS85Uaujg4D0Y-wu-hg-5CzCLuWErneN6eluykU7CwsgEQynHQEQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-14-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/jmg2kkb4kkt9md74jjt1bfan98\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALqMM3w1i0l4JmKNSibceSX4hFdhxUVogzCjkQic9pytpDW87z4jZCJZwtZ2uWG4bpKZPRu2kpvHe6cxQCKQ_2Lv5UOPRFiUn0vQh-nvAKzhezjzcbtPBtNuqFbXHgiAvzPy92CEo-Y39yF2No3NDeJX1X7s4mG9TyL9vJkNQFlM_GmA-jT-Q2LYKc3gb94fpHWK1sjUZ50xvMdmQXBtmM9PbIMsWQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.127703,60.3858323]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"\u00c5bergin talo\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0k-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/v7jkjk3qs6pvahaursva12b53k\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALo12q_wYFPrjc3jACA8OF47tRBzmvlDrlIDqbBujZ-OZYzgwcEeKdkB8A1V3tB9kBVox5GQ2Lkjjpjp_kXhjH8JkoV-aemP3j56FiikCsliIEMQBHR9XwX8WRUJ8wNoKzSgezMPOHU4me0dhPEKoxvOKXnBcv0iMDM44CefKCOo5iRhFek-spUS-j7shVlmAV54VY0lnLpMxXPnQ6HZldlVd_6l-A?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/42-abergin-talo <br>Kauppias ja pankinjohtaja K.J. \u00c5berg rakennutti vuonna 1905 Vilhonkadun ja L\u00e4nsirannan kulmaan asuin- ja pankkirakennuksen. \u00c5bergin talon suunnitteli Otto Dahl. Erityisesti Vilhonkadun puoleinen p\u00e4\u00e4ty her\u00e4tt\u00e4\u00e4 huomiota frontoneillaan ja runsaasti koristeluilla ikkunoillaan. Ulkoasultaan rakennus on s\u00e4ilynyt l\u00e4hes alkuper\u00e4isen\u00e4. \u00c5bergin talo siirtyi 1970-luvulla kaupungin omistukseen ja vuodesta 1978 alkaen siin\u00e4 on toiminut musiikkiopisto.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-10-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/vfs34dm66v3ig0gf0qoat8ikhk\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrrFkq0InfRk4x-IRHtYjz37ccsSIG1Lu9-5xtJk-cOxs4khP0JY9rIf3WrQOwirigZMlK2ONuUgKrd3yNuzNLLF6oaBZaJPecF5EcmhXfibUan-3EWFrZlzNPRZyazcsGhrOhEx2sOyMg0swt6IENec7SbTD7MB2ZTrsuWv_ML24_o8coIetHlsEz3NLXUPK4s0oKNjzTiROlTyZLR4hkW6ndWFA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-04-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/glm5ajq8iv90j5gnbkg8678uvo\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALrSkYSWEU2Y1wYYzCnodGnnE3YuB0s7VAvfX1QItgmFnlu-XMPE7OHPlE1TVAgn5hHAo1m5Oy_3ANG7XMsXfBsi3bZMhjxo6_22x4blBFRXuyu1_mlcrYdcjfB8OpK1f8HT19dOvPHNruMdMvtoEZ2XVqBoQZGnProT_iirzF_vJF79fyn-c4-yYP_pPJ2A79r-6FnnQtMi71i2_t7SSShCGwtcGA?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br><img src=\"https:\/\/doc-14-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/er5u1ns2edfcv8lc83bs87r7c4\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALoM_evkpfWFTmDzOlS3AU4xIuH_wovvD7SqGy_Lfxjf5XIB60fCTMmtVszPbAWRpa8SHZCUV5NMxRopdMz5qDmkQHkJXYFJsGnWCNqSHIjW5gDFET5PWnXmwdDyBPfz0grfBmVJjkoYiLhNR-0Seys4p7a9EBzrPYtJIRbSXao1OcUZfXsawykqa6nKyMAzR9tLvp4Ikr1Y4b2v4otiBE-n28y_SQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1270593,60.3854215]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Kauppalan s\u00e4\u00e4st\u00f6pankin talo\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-00-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/5kqvof6a8ivbespiupjh7i1a3c\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALr61RI8xzZVCTmmoBtPI9bAl1IPXSr8jKWMTVyaCrB30U2U_PqmT8F0W_QmjBIhruoVTENSv1NZxbv7gs58XEOQ98FxhZ7hxXIAaktUaXlE17zIgPCJUsB1vvjZPoAYk5Wa7PdFXX0A88DEsbJZGeZuoCZkPIAABOFWpeUlgYA6zBud-jJx21E6F5pED156_Mgcn7WgJ8mlBJ3JhqvoACypZBJ1UQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuuntele: https:\/\/soundcloud.com\/v-veturitalli\/44-kauppalan-saastopankin-talo <br>Klassismin kauden loppuvaiheessa Salon Kauppalan S\u00e4\u00e4st\u00f6pankki rakennutti Horninkadun varrelle liike- ja asuinrakennuksen. Sen suunnitteli arkkitehti Toivo Paatela, jonka alkuper\u00e4isiss\u00e4 piirustuksissa on keskirisaliitin molemmin puolin symmetriset osat. Lopulta talosta rakennettiin kolmeksi pilasteriksi supistunut sivurisaliitti ja oikeanpuoleinen siipi. Vuonna 1930 valmistunut Salon Kauppalan S\u00e4\u00e4st\u00f6pankin talo oli erityisesti valmistuessaan ja on yh\u00e4 edelleen yksi Salon mainittavimpia arkkitehtonisia kohteita jyhkeydess\u00e4\u00e4n ja klassismille tyypillisess\u00e4 ajattomuudessaan.<br><br><img src=\"https:\/\/doc-0o-4c-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/cremkf6jkua9o4ba6mve1uu1s0\/1623090600000\/QECUIaerSyxMq-D36yzsDVuIRi57Nejq\/*\/6AF2TALou6qdXHMPaALrayCz_gz5AU_ozqBSZmHy2STRfzrAniBCAf7OK0anXzLO2sDfpSRMi2F7I1JVGTIlpt6LWeW8Bo4z3oNR8clyYv1sGjJUh9Ro2sN70_fqrhoLbXiEgglLjkc7dmkNCWT4ikHmEZSJw4YoV10dIOTnEqXf9zdYYCTb8JPm3tTeva3GM4_kGvs8LrYcJQEx37C31FroNP2Xz3xODTQ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1299084,60.3851961]}}]},"linestringData":{"type":"FeatureCollection","features":[{"type":"Feature","geometry":{"type":"LineString","coordinates":[[23.1318404,60.3830939],[23.133711,60.3835019],[23.1336788,60.383767],[23.1337968,60.3839075],[23.1340865,60.383995],[23.1345586,60.3839155],[23.1350306,60.3842813],[23.1356207,60.3845305],[23.1376163,60.3848327],[23.1372836,60.3848964],[23.136994,60.3849441],[23.1367365,60.3850713],[23.136758,60.3851137],[23.1355349,60.3850713],[23.135331,60.3864551],[23.1335393,60.3863623],[23.1336144,60.3857288],[23.1333543,60.3863596],[23.1316994,60.3863543],[23.1297628,60.3863119],[23.1296663,60.3871442],[23.1295697,60.3863755],[23.1284324,60.3865346],[23.1269518,60.3871125],[23.1251815,60.3878547],[23.1243179,60.3882311],[23.1234327,60.3885704],[23.1214586,60.389355],[23.1193772,60.3900759],[23.1196562,60.3898479],[23.1185511,60.3891217],[23.1180254,60.3889361],[23.117725,60.3888036],[23.1176284,60.3882575],[23.1182828,60.3876638],[23.1183526,60.387473],[23.119506,60.3867467],[23.1207828,60.385909],[23.1205038,60.3857499],[23.1214318,60.385225],[23.1228105,60.3848698],[23.1234542,60.3849759],[23.1242911,60.3854742],[23.1262652,60.3846047],[23.1276814,60.3855166],[23.1284163,60.3852409],[23.1295697,60.3852516],[23.1297133,60.3850979],[23.1297777,60.3837724],[23.1297348,60.383274],[23.130608,60.3820591]]}},{"type":"Feature","geometry":{"type":"LineString","coordinates":[[23.1318404,60.3830939],[23.131917,60.3826741],[23.130608,60.3820591],[23.1311733,60.3816394],[23.1314595,60.3809863],[23.1307368,60.3800759],[23.1309943,60.379376],[23.1309299,60.3787078],[23.1310157,60.3782412],[23.1301145,60.3770533]]}}]}}