{"type":"Feature","id":2,"pointsData":{"type":"FeatureCollection","features":[{"type":"Feature","properties":{"name":"Bertel Jung : Vapaussodan sankarihauta","description":"<img src=\"https:\/\/doc-10-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/9me32i26iqtlfqgigd8lo00nlo\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALozOzQDWzcinlzF_WDVoKTLRCA2Woz0UwAlYdhuq9irqBMlu6yf1S_HgvtwGLuGEYDvY13dAvPrVw3TOgnTfbEw6PZzQh7pTM3gqDCnDvi687OsbNVD0FGZJXMoSHTZDWY6gg0ObK7O1tGHZQZqocfaqCCKQmyNi41YlFnCv8_7_bjW3PjoZPqEoeOb_8I7TQKdj7dV?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Uskelan kirkkomaalla on harmaasta graniitista tehty Vapaussodan sankarihauta, jonka on suunnitellut arkkitehti Bertel Jung. Muistomerkki paljastettiin vuonna 1920."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1311131,60.3759556]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Ben Renvall : Marjatta","description":"<img src=\"https:\/\/doc-04-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/nah396pfun9kvmr03vhfbb4jis\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALp5R1I6RI33_8cy4ZlfMaZEEvGllLtGVOGmIZGZ59CKTomNx7snrODMlMY-fa6xrxxDW_y3xE_u8fYAS6rhCh4svoChQeEpNo_L3AYBkpPDIonApvyH7qfHg8nL7dvxlm-3o3iJwWArVU1aqgfOoEli8MTQJ1w1qT9WsNfmtROc3iz7r6O1OYWT36cizYhmqJLdeiiS?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Ben Renvallin Marjatta -patsas sijaitsee Uskelan kirkon sis\u00e4\u00e4nk\u00e4ynnin l\u00e4heisyydess\u00e4. Patsaan on lahjoittanut Ben Renvallin \u00e4iti. Renvall on tehnyt Kalevala-aiheisen Marjatan 1930-luvulla. H\u00e4n jatkoi Kalevala-aiheiden ty\u00f6st\u00e4mist\u00e4 pitk\u00e4\u00e4n. Salon veistoksista Sepp\u00e4 Lauri on my\u00f6s Ben Renvallin tekem\u00e4."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1304049,60.3762897]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Vesis\u00e4ili\u00f6 : Kaupunkin\u00e4kym\u00e4","description":"Nappaa kuva tai fiilistele n\u00e4kym\u00e4ll\u00e4. : )"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1298202,60.3766198]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Lukkarinm\u00e4ki","description":null},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1311989,60.3794662]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Kulttuuritalo Villi","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0k-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/dchsrjvm4j16hmjj4fpjs0fr5s\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALrFOq7iUEY7szAqXsiGS9GvIf0ANlp0fUZ93H0P5bj4ME6nrohBbPxIBnsAFk7CXCI3D3yziEiljrMgscf7i99lXBd40X8xwANr8uDoe_FGWOXAoR7pgFml5MtxWHBZyDPduSJ_EXX7lu88rjEKVEKNOlBuyFVM7_2dBKt5XRX_JqLS5QjgZ2RcGftWd2-9jrxEhutb?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.126843,60.3831673]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Sirkka Kiviranta : Rantaradan muistomerkki","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0s-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/bk4hbrlnc29t1aqojoc4s4uisg\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALq6VR4czAJ9Q1mlLOQ4cCvZMnhD1UfUFtZLAZG4Z7msLPUuhlIK6nzkGLRt5BjGXUxrnOeUuTrXWx9ckkeBAZg5bFyy7WJry-N1m-o9aWadY473Jg6jeFOQukuWZtrCE2FhxWks_VS7rGYe9anXfDonkl31imKy86LE8sYSe4qlA1WP8_y12WtgmjOa5Sl39pYtRRzx?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Rautatiell\u00e4 on ollut suuri merkitys Salon kauppalan ja Salon kaupungin kehitykselle. Marraskuun ensimm\u00e4isen\u00e4 p\u00e4iv\u00e4n\u00e4 vuonna 1899 otettiin k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n rata Turun ja Karjaan v\u00e4lill\u00e4. Ratat\u00f6iden yhteydess\u00e4 oli rakennettu my\u00f6s veturitalli, jossa nykyisin toimii kaupungin taidemuseo. Jatkorata Karjaalta Helsinkiin otettiin k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n vuonna 1903.<br><br>Rantaradan peruskorjauksen kunniaksi Horninpuistoon pystytettiin vuonna 1995 Sirkka Kivirannan (1941-) suunnittelema muistomerkki. Ranta-radan muistomerkki rakennettiin vuonna 1993 puretun rautatiesillan silta-arkkujen kivist\u00e4.<br><br>Salon taiteilijaseuran j\u00e4sen Sirkka Kiviranta on syntynyt Kajaanissa vuonna 1941. Turun taideyhdistyksen piirustuskoulun lis\u00e4ksi h\u00e4n on opiskellut Tanskan kuninkaallisessa taideakatemiassa sek\u00e4 Firenzess\u00e4 Scuola Lorenzi de Mediziss\u00e4. Viialan kirkonm\u00e4ell\u00e4 on h\u00e4nen suihkul\u00e4hdemonumenttinsa."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1255072,60.3831249]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Armas Hutri : Kahlehtija","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0s-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/6rojobkb864bst8dtcbg3tcq44\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALobHiJ9evtx5u6s4KPXNyZ3lqjtm2Y6neZUl8gTthRnXINiJsQbeiLxkr1pzamR1xjLWbp4TFHSaYi8uSFHGoc_Oud4aRx5fh6nGvcnsogB8ak0t3bhBrAuKidHfAeE69Zb2lrUWeBcR5y7pW6Cn3UxnqDKzGh0LOQRbr2iZY-LOvsYFq9Yw3FKejaOZiwteHYAI8nw?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuvanveist\u00e4j\u00e4 Armas Hutrin (1922-2015) Kahlehtija-veistos vuodelta 1983 paljastettiin Salon asemanpuistossa toukokuussa 2004. Pronssinen ja graniittinen veistos on vertauskuva el\u00e4m\u00e4n kiertokulusta ja uudistumisesta. Harmaa graniitti viittaa luontoon ja sit\u00e4 peitt\u00e4v\u00e4 pronssivaippa ilment\u00e4\u00e4 luonnon kahlehtivaa voimaa. Armas Hutrin muita julkisia veistoksia ovat mm. Suomalaisten siirtolaisten muistomerkki (1976) Kanadassa Thunder Bayssa ja Ella Erosen hautamonumentti Palava Pensas (1989) Helsingiss\u00e4."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1238228,60.3838036]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Salon palon muistolaatta","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0o-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/s518mkdvhvcm44ns379h3otn2k\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALod0yNWWrj5tN6o66_ZzaRbdbYZif7ha1voomIZ5VnNE7d7QtA0GvSqN8-Fhis8WOXgc2aXe3F2T02417iBzd64UV56hQNtvTuRLUkrHJ5TlQDNjZTZRX7I1QzJWnOHHLmH1YuHkVVLDI3mzIuvyMrVXWc_CTNB5DdoZhaz1ZFHvu183fcX1ltZBPBXwVqA50toOez6?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Salosta tuli kauppala keisari Aleksanteri III:n julistuksella 1887. Torilla, k\u00e4velysillan tuntumassa sijaitseva Salon palon muistolaatta on Salon vanhin muistomerkki. Se paljastettiin vuonna 1937, kun Salon kauppala t\u00e4ytti 50 vuotta. Laatassa lukee: \"T\u00e4lt\u00e4 paikalta syttyi Hein\u00e4kuun 15p:n\u00e4 1887 Tulipalo Nahkuri Luhrin ulkohuonerakennuksesta polttaen poroksi Salon kauppalan keskeisen osan.\" Kun palon alkamisesta oli kulunut 100 vuotta asetettiin maassa olevan laatan viereen ristikk\u00e4in palohaat ja kettingit, jotka muistuttavat entisaikojen palontorjunnasta.<br><br>Palon syttyminen ja sen tutkiminen olivat varsinainen draama. Viralliseksi syyksi annettiin h\u00f6yrylaiva Nystadin piipusta l\u00e4htenyt kipin\u00e4. Yleisesti syyksi ep\u00e4iltiin Luhrin vuokralaista, kauppias Uno Agates Wendelli\u00e4, joka oli vararikon partaalla. Paloaamuna velkoja oli tullut selvittelem\u00e4\u00e4n asioita, mutta Wendell oli k\u00e4skenyt h\u00e4nen palata asiaan kello 12. Palo syttyi tuntia ennen tapaamista. Lis\u00e4ksi Wendell oli valmistautunut huolella paloon. Sen syttyess\u00e4 asukkaat ja palvelusv\u00e4ki olivat muualla. Jo aikalaiset pitiv\u00e4t palosyyntutkimusta skandaalina. Kerrotaan, ett\u00e4 tutkijat ja tutkittavat joivat yhdess\u00e4 illalla samppanjaa. Todisteita ei saatu, ja Wendell ja Luhr nostivat palovakuutusrahat. Palon kokonaisvahingot arvioitiin 600 000 markkaan. Palon j\u00e4lkeen uuden asemakaavan pohjalta toteutettu j\u00e4lleenrakentaminen synnytti paikallisen noususuhdanteen."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1285059,60.385304]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Uskelanjoki","description":"<img src=\"https:\/\/doc-00-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/mq221ls6oj6k0vhohhtfj5ho3c\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALr8-Uqu5V25miymmgPglorsMLk8RfjTTxgzK2JCjhqjcUgyKmjgdTHqXSkB6KHbo3uWP-kEoGeQix_Tazl_IVe2rWVGIbv5Zr9Ww07HtyCxdqVB72dGusnibNYQav7WcXxY-Uu-vy4HrbwhqCO6iORMnfrcD-wduTL7ZTD6UmOLfjQd0U9e8Lnb_rbs4urQcCEq5I0D?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1278515,60.3852987]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Ben Renvall : Sepp\u00e4 Lauri","description":"<img src=\"https:\/\/doc-00-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/g72qvh5r4brbb4jhfmu6c0ngqk\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALq6D9qflTwlkSGlIeXXx5SIkcq_VOYScCDPYHNh6rUS5jJvUWyuhb2cXORmQH7dMqHht1_hJV0gMy8alyW6p8_UHFzzNS_PsoubJ5Fl8--leC686rW2rlT-YvRda69vpGs95dT9S7s_m5FriEEMPYMmKUIC_LN34L5dhBKyo7f8PyXHK6vflxzyoWS_WVdAaHN5j53h?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Jokirannassa Vilhonkadun p\u00e4\u00e4ss\u00e4 on pienell\u00e4 kumpareella kuvanveist\u00e4j\u00e4 Ben Renvallin pronssiveistos Sepp\u00e4 Lauri. Veistos on vuodelta 1963. Perim\u00e4tiedon mukaan sepp\u00e4 Lauri on ensimm\u00e4inen nimelt\u00e4 tunnettu Salon asukas. Kun kauppalasta tuli kaupunki vuonna 1960, k\u00e4ynnistettiin patsashanke sep\u00e4n kunniaksi. Kustannuksia katettiin lahjoituksilla ja vastaperustetun kaupungin m\u00e4\u00e4r\u00e4rahoilla."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1273472,60.3855876]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Jarkko Roth : Tiedon voima","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0k-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/i32svlvrsmufqk82tbgppnha54\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALqqbJ9UepGZJTobk8sV0LgJv3zVcE8dwSaRTX9zxmOnt4Ata4UUoDRXp2dgvmiwvsxr5Nw38QKCJSfoVcLDcekpWinfyTPq77kBlYuCBsYKT6gPd58gojR8l69TtqmKJOFi6TF94eBdtDFXSqQmhDYDiX7TMUbgtl4L42JaODthViB9jcb76_bBnedrRvNqDqZSTAt7?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kaupunginkirjaston (Vilhonkatu 2) pihalle pystytettiin vuonna 1998 Jarkko Rothin veistos Tiedon voima. Jarkko Roth ei halunnut itse nimet\u00e4 teostaan vaan halusi kirjaston k\u00e4ytt\u00e4jien nimiehdotuksia. Kiviveistokset kiinnostivat ihmisi\u00e4 ja useita nimiehdotuksia tuotiin kirjastoon. Paikallinen ilmaisjakelulehti valitsi ehdotusten joukosta kuusi nime\u00e4, joista \u00e4\u00e4nestettiin yleis\u00f6n suosikki. Voittajaksi nousi Tiedon voima. My\u00f6s kuvanveist\u00e4j\u00e4 oli tyytyv\u00e4inen uuteen nimeen, joka viittaa Aleksis Kiven Seitsem\u00e4\u00e4n veljekseen. Siin\u00e4h\u00e4n luja tahto vie miehen vaikka l\u00e4pi harmaan kiven. Veistos muistuttaa kirjaston edustalla kuinka tieto rikastuttaa el\u00e4m\u00e4\u00e4. Tiedon voiman kolme kivilohkaretta lep\u00e4\u00e4v\u00e4t harmailla graniittipylv\u00e4ill\u00e4. Pystyss\u00e4 oleva musta kivi on dioriittia ja punainen graniittia. Valkoinen lohkare on kalkkikive\u00e4."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1266338,60.385365]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Jukka Hakanen : Repo Lauri","description":"<img src=\"https:\/\/doc-08-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/mtrd8268njom6ifkgreub3mlrg\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALrmpYJ3e9TRtSUyfcCK-Hn9ymC-mpaRHl47YOqmMKlcSGJYs2T5WmIXwiudQKk_qqRFV9mf2HW-ZG5EJwJDtBahf6ORI6k6kzI2gTZiPPQUvxRos4029YxX0ImzQjzhzZfggmpPof5WAUMI-2WjI545OBrNZduyUseCFJlQirx1SdkroSssY8Cn637K1ksCsfndbMr0?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Salon ensimm\u00e4isest\u00e4 asukkaasta sepp\u00e4 Laurista ja Varsinais-Suomen maakuntael\u00e4imest\u00e4 ketusta inspiraation saanut maalaus Salon keskustassa.<br><br>Ty\u00f6n nimettiin yleis\u00f6\u00e4\u00e4nestysen mukaan Repo Lauriksi."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1248903,60.3857282]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Viljasiilon muraali\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0s-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/4brdcdgj5piqjl7msj6q6b00t0\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALoF-9RJa4yE8lgao8L98oQAsnTDwDKbJ6H6BO2fzEECQJfTNxmZag55JKycDnLc9-GDKLbDrnCnPMfmBL4ay1jF1PHF1b6Vj7t379IxJyOLwMikvMv6YiBGRT7Ctkr24d0z2ZAI3NwHIfpPmpM5Qdqw1CoP8XzI0p2Pvuzf2r65US0r8nOqeE3h3M3AH8esD4f-yLCN?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Rautatieaseman vieress\u00e4 sijaitseva maamerkki, korkea viljasiilo, sai italialaisen Fabio Petanin (s. 1987) tekem\u00e4t maalaukset pintaansa 2018. Suurseudun Osuuskaupan omistama viljasiilo muuttui taideteokseksi, jonka aiheina ovat vuokot sek\u00e4 kasvin lehtiaiheet yhdistyneen\u00e4 abstraktiin muotokieleen. Teos sai nimen \"Methanol & Anemone Coronaria\" (metanoli ja kruunuvuokko). Torinosta kotoisin oleva Fabio Petani on tehnyt taidetta kerrostalojen seiniin, linja-autojen kylkiin ja teollisuusalueille. Talvisaikaan, jolloin muraaleja on vaikeampi toteuttaa, syntyy teoksia my\u00f6s kankaalle. Muraali valmistui osana eri puolille Suomea jalkautuneen UPEA18-taidefestivaalin ohjelmistona."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1211272,60.3864478]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Taneli Rautiainen: Salo kello\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0c-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/g1e9lq0jllqdpo19r5rbhraqis\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALo0glG12JtOVTgz5KHPGiRAWlM3BoW9Qod5EsEa0nRh1olEurzI48i0_UIRmgISJCWzV-wuSRFY2BeGMbdc4yuKVZgd5OFbo2w4ZOQdXG-qmq5RQQhPe54ADkOP2pfsvlUJ7VXb0r11BgfuK86IQh18Gl2kn624-stYeQBVCqDYU6loKj5xhOx6dDarUB_nNRQxOioJ?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Salon taidemuseo Veturitallin Yst\u00e4v\u00e4t -yhdistys lahjoitti taidemuseolle uuden taideteoksen, Taneli Rautiaisen Salo Kellon, yhdistyksen t\u00e4ytt\u00e4ess\u00e4 20 vuotta. Teos julkistettiin 10.10. 2019 yhdistyksen 20-vuotisjuhlassa.<br><br>Salo Kello ottaa absurdin hauskalla tavalla kantaa ajan kulumiseen, menneisyyteen ja tulevaan. Kello ei n\u00e4yt\u00e4 aikaa, vaan se pys\u00e4htyy, rient\u00e4\u00e4, peruuttaa t\u00e4ysin ennalta arvaamattomasti. Kello on asennettu kiinte\u00e4sti Veturitallin torniin, josta se hauskuuttaa kaikkia ohikulkijoita.<br><br>Salolaisl\u00e4ht\u00f6inen Taneli Rautiainen (s. 1983) on tullut tunnetuksi inhimillisen havaitsemisen rajoja tutkivista installaatioistaan. Rautiaista kiinnostaa teoksissaan \u00e4\u00e4ni ja valo, havaintojen oikeellisuus, mahdollisuus ja mahdottomuus."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1169107,60.3883365]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"J-O Mallander: Kohti puhdasta maata\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-14-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/uk3qfor0r8u204pt766hh9u5e4\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALqF_5crGD5IkhP9RWSu2470uC52xzthG_EO9fL9uwYCNOfIP822PhsQumnvqhU77sXEyGk847cV-dKJb9cLjkLgiTxCH65ZJYU94F-J7KIL7tTXBD8BLSSVpBOvsAORRa-6WaLWEby38XwBc44CI2lHxq0jiLBkp6I5A77zmYcZrct_5T0t_pXN8nIPsSJkfYsM4qp7?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Taidemuseossa j\u00e4rjestettiin vuonna 2014 Elonkorjaajien taiden\u00e4yttely, jolloin J-O Mallanderin tiilist\u00e4 koottu, pitsim\u00e4inen veistos Kohti puhdasta maata pystytettiin taidemuseon pihalle. Veistoksesta pidettiin kovasti ja se j\u00e4i purkamatta n\u00e4yttelyn j\u00e4lkeen. Vuonna 2018 taidemuseo lunasti teoksen kokoelmiinsa. Mallander on k\u00e4sitetaiteen pioneereja. H\u00e4n on toiminut my\u00f6s musiikin alueella ja ollut aktiivinen kirjoittaja, toimittaja ja kriitikko. Tiilist\u00e4 sommiteltuja teoksia h\u00e4n on tehnyt pitk\u00e4\u00e4n jo 1980-luvulta l\u00e4htien."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1180802,60.3881086]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Kimmo Schroderus, Megafauna\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-14-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/od4noanv90vpesioindhims20k\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALqIj3znras_NrEIGCUCCr-k8DlzeoxfWy929ZdAiOa6dgrlCCqeaArQaimhM8GNoFwoP1woVWw-XYiF6PzWm1mriOkoui46DETIS52YH60Yo5U5TLx9leEZK-HA9KBHeUsgIIrixj4iKEvRwr2OQH3bzL7RaKtXcK3hJucnTj0RMjMNSWeceWR62gsRJyeT9hs7jVpz?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Salon taidemuseon pihalla paljastettiin 8.9.2019 salolaiselta kuvanveist\u00e4j\u00e4 Kimmo Schroderukselta (s. 1970) tilattu Megafauna -nimisen veistos. Viisi metri\u00e4 korkea, mitoiltaan massiivinen, mutta olemukseltaan keve\u00e4 veistos on valmistettu haponkest\u00e4v\u00e4st\u00e4 ter\u00e4ksest\u00e4. Teoksesta aistii Schroderuksen kiinnostuksen liikkeen kuvaamiseen, pintojen heijastavuuteen ja l\u00e4pin\u00e4kyvyyteen. Teoksen nimi Megafauna viittaa el\u00e4imist\u00f6\u00f6n ja suureen kokoon. Sen tulkinta kuitenkin muodostuu kunkin katsojan mielikuvituksessa.<br><br>Kimmo Schroderus tunnetaan muun muassa vuoden 2004 Ars Fennica -palkinnon voittajana. Schroderuksen teoksia on useiden museoiden ja kaupunkien kokoelmissa sek\u00e4 katukuvassa, kuten esim. Helsingiss\u00e4, Kotkassa, Jyv\u00e4skyl\u00e4ss\u00e4 ja Kauniaisissa.<br><br>Teos hankittiin taidemuseon yhteyteen vuonna 1999 perustetun SSO:n rahaston varoilla. Kun SSO:n stipendirahoja kartuttaneet lis\u00e4p\u00e4\u00e4omat palautettiin ja my\u00f6s taidemuseon stipendirahasto lopetettiin, varat siirtyiv\u00e4t museon vapaasti k\u00e4ytett\u00e4viksi. Koska stipendivaroin haluttiin rahaston perustamisesta l\u00e4htien tukea paikallisia taiteilijoita, museo suuntasi varat paikallisen taiteilijan tukemiseen taidehankinnan muodossa. Taidemuseon 20-vuotisjuhlavuonna 2018 tilattu Kimmo Schroderuksen veistos el\u00e4v\u00f6itt\u00e4\u00e4 kaupunkitilaa ja tuo taidetta ihmisten arkeen. Veturitallin pihalla seisova veistos toimii my\u00f6s maamerkkin\u00e4 taidemuseolle."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1175116,60.3884531]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"H\u00f6yryveturi Kana","description":"<img src=\"https:\/\/doc-04-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/7htq7f78ij179v2vm2272vp5l8\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALpRDWMbNXs4NFwIN4EpcuAp6xDO7XtjrOLRLjhUUcJPQu70vUKXHt3uR5XulXxUdpTJfBd8_taZaddeD8QMlqMOjRhUt-N3-GzZbF42-dpuvy0NNQuVb6n9jG0RN-VulwFxIX58H6cNAkCw-B1d5Sfv6Ez2xFD6G04YN88lwDRRNtAMdSI1uOYhIsIqCPlQqdOdzjZo?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Salon kaupungin taidemuseo Veturitallin (Mariankatu 14) sis\u00e4pihan k\u00e4\u00e4nt\u00f6p\u00f6yd\u00e4ll\u00e4 on Tampellan vuonna 1921 valmistama h\u00f6yryveturi. Se on er\u00e4s pienikokoisimmista VR:n k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4 olleista h\u00f6yryvetureista. T\u00e4m\u00e4 veturityyppi on saanut lempinimen \"Kana\" sille ominaisen \"nokkivan\" kulkutavan johdosta.<br><br>Veturitallin pihassa oleva \"Kana\" toimi mm. Lahdessa, Kotkassa ja Kouvolassa vuoteen 1970 asti, jolloin se poistettiin liikenteest\u00e4. Haapam\u00e4en veturipuistoon t\u00e4m\u00e4 veturi siirrettiin kes\u00e4ll\u00e4 1986 Lievestuoreen asemavarikolta. Haapam\u00e4en Museoveturiyhdistys-yhdistyksen j\u00e4senet entistiv\u00e4t sen nykyiseen asuunsa. Veturitallin k\u00e4\u00e4nt\u00f6p\u00f6yd\u00e4lle Kana tuotiin kev\u00e4\u00e4ll\u00e4 1998.<br><br>T\u00e4llaisella k\u00e4\u00e4nt\u00f6p\u00f6yd\u00e4ll\u00e4, jota kutsutaan rautatiesanastossa venkip\u00f6yd\u00e4ksi, veturit ohjattiin tallin eri pilttuisiin. T\u00e4m\u00e4n p\u00f6yd\u00e4n halkaisija on 13,7 metri\u00e4 ja se on sit\u00e4 k\u00e4\u00e4nnettiin miesvoimin kuten useimpia Suomessa k\u00e4ytettyj\u00e4 k\u00e4\u00e4nt\u00f6p\u00f6yti\u00e4. \u00a0"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1172192,60.3878329]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Ben Renvall : Radion henget\u00e4r","description":"<img src=\"https:\/\/doc-14-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/pktoahq8cij8ge74668u33vei4\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALqa_SAGevBlFNI0Xv5RkWmyVWp5EBEKndOb-hUpRnUuHJ5bw67KUoTxrcsoZckGzV4sehu6c78o0iUdeZ4KLkWoo4zbPA8_gF2p48S4hUn9SRGYa57pRnA5RNnJfrnMxBUmmwJm9LFzaOROg3atZbTEgpNebZFksAAzgRXVuNoridInlz1k4bjpFkN2hH520yR62kNp?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Osoitteeseen Turuntie 8 rakennettiin vuonna 1955 uusi liikerakennus. Seuraavana vuonna talon ulko-oven yl\u00e4puolella paljastettiin Salon ensimm\u00e4inen katukuvassa n\u00e4kyv\u00e4 reliefi, Ben Renvallin Radion henget\u00e4r. <br>Tontilla sijaitsi Kirstil\u00e4n talo, jossa valmistettiin Saloran radioita vuosina 1929-52. T\u00e4m\u00e4n j\u00e4lkeen Saloran radioiden valmistus siirtyi Annankadulle uuteen tehdasrakennukseen, mutta Saloran hallinto j\u00e4i edelleen Turuntielle.<br><br>Ben Renvall syntyi Suomusj\u00e4rvell\u00e4 1903 ja kuoli Helsingiss\u00e4 1979. Renvall solmi ensimm\u00e4isen avioliittonsa kuvanveist\u00e4j\u00e4 Essi Renvallin (1911-1979) kanssa ja avioitui uudelleen taidemaalari Pirkko Lanton (1926-2008) kanssa. Askolassa asuva kuvanveist\u00e4j\u00e4 Tuomas Renvall on Ben Renvallin poika.<br><br>Ben Renvall opiskeli Suomen taideyhdistyksen piirustuskoulussa Viktor Malmbergin johdolla (1927-1932) ja ty\u00f6skenteli kuvanveist\u00e4j\u00e4 W\u00e4in\u00f6 Aaltosen ateljeessa 1930-luvun taitteessa. Renvall ty\u00f6sti kansanomaisia aiheita toisin kuin Aaltonen, joka piti monumentaalisista mittasuhteista ja klassisista aiheista. T\u00e4ll\u00e4 kaudella Renvallin ty\u00f6t olivat rehev\u00e4n ilottelevia ja humoristisia puu- ja saviveistoksia. Seuraavalla vuosikymmenell\u00e4 h\u00e4n veisti enimm\u00e4kseen alastonmalleja ja muotokuvia kipsiin.<br><br>Renvall sai suomalaiset kuvanveist\u00e4j\u00e4t kiinnostumaan intiimeist\u00e4 aiheista, pienehk\u00f6st\u00e4 mittakaavasta ja pinnan luomista graafisista mahdollisuuksista. Valutekniikan hallitseminen ja ihmisfiguurit olivat t\u00e4rkeit\u00e4 kuvanveistossa 1940-luvulla. Ben Renvall oli Suomen taideakatemian kuvanveiston opettaja 1941-53. \u00a0"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1250513,60.3877268]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Simo Helenius : Hirviveistos","description":"<img src=\"https:\/\/doc-08-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/1sa3qer8ki6c2grn5u9of2osao\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALpQe_pHIimFKGafSVOJtHtXn6bTKaVDMZZeWJGz9iMho45ftP8wmqZxDwiLz-6NEmc3gS7pgO0uLUdBs9lQ1vE-Nhr0q5ztFiiFGKep_ZPJ8w8G3XwZQLvRBpPcGFfsoRf1AmGUmQ5c-KhA_RDc3nyqPKFcevGo-ONTG-4HpHDscJE5vCCEbRZb_C2rUuE9r6RIo_gf?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Sibeliuspuistossa paljastettiin vuonna 1995 Simo Heleniuksen Hirviveistos. Veistos hankittiin l\u00e4heisell\u00e4 M\u00f6k\u00f6istenkadulla asuneen Sulo Rissasen testamenttilahjoituksena. Lahjoittaja m\u00e4\u00e4r\u00e4si teetett\u00e4v\u00e4ksi hirven n\u00e4k\u00f6isveistoksen, joka sijoitettaisiin Sibeliuspuistoon. <br><br>Heleniuksen (1942-) veistoksia n\u00e4kyy esimerkiksi Turun katukuvassa: Utelias (1973), Kissa-Kallu (1989) ja Ahkerat lukutoukat (1975). Simo Helenius oli perustamassa turkulaista Arte ry:t\u00e4 ja h\u00e4n on Suomen kuvanveist\u00e4j\u00e4liiton j\u00e4sen."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1324542,60.3829128]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Seppo Manninen : Vapauden liekki","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0s-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/sn6q3no0um9eqhs0507rcnp8qc\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALp4974D2LRzOMJXs4QWulCl8mVziQG60p6_YumpfvWd08gaAL-d7pbV98HohX8PFXTF80LENNkkJyYLtZrFERqE4bmvAEkDDD54OnC_8ShuGCAnLhj-m-R5FDFmfa2rxn_C4uPGYRZEf2Tk0BAjLZweYKPkZW1tCHjly9XyICX3BGJmywQAgjvNcEtF1Zw4mSaJ4YYG?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Suomen 75-vuotisen itsen\u00e4isyyden kunniaksi paljastettiin sota-aikojen sukupolvien ty\u00f6t\u00e4 kunnioittava muistomerkki Sibeliuspuistossa. Puisto sijaitsee Raatihuoneenkadun varrella, Rummunly\u00f6j\u00e4nkadun ja Perni\u00f6ntien v\u00e4liss\u00e4. Seppo Mannisen Ajan kaari ja Itsen\u00e4isyyden liekki muodostavat yhdess\u00e4 Vapauden liekki -muistomerkin, joka kuvastaa itsen\u00e4isen Suomen historian kulkua. Ajan kaari, joka kuvaa maamme historiaa 1900-luvun alusta t\u00e4h\u00e4n p\u00e4iv\u00e4\u00e4n, kohoaa maasta v\u00e4lill\u00e4 voimalla ja v\u00e4lill\u00e4 katketen. Kymmenen metri\u00e4 pitk\u00e4 Ajan kaari on veistetty M\u00e4nts\u00e4l\u00e4n punaisesta graniitista. Itsen\u00e4isyyden liekki symboloi sit\u00e4 lujuutta, voimaa ja m\u00e4\u00e4r\u00e4tietoisuutta, jota tarvittiin maan itsen\u00e4isyyden tavoittamiseksi ja s\u00e4ilytt\u00e4miseksi. Liekki on hiottua ruostumatonta ter\u00e4st\u00e4. Hanke toteutettiin lahjoitusten, kansalaisker\u00e4ysten ja kaupungin avustuksen turvin.<br><br>Kuvanveist\u00e4j\u00e4 Seppo Manninen on syntynyt vuonna 1937. H\u00e4n yhdist\u00e4\u00e4 veistoksissaan eri materiaaleja kuten puuta, kangasta ja metallia. Salon uuden ammattikorkeakoulun ala-aulan sein\u00e4ll\u00e4 on Seppo Mannisen veistos Sinisi\u00e4 ajatuksia. Muita h\u00e4nen teoksiaan ovat Turun konserttisalin Crescendo, Someron seurakuntakeskuksen El\u00e4m\u00e4n vesi sek\u00e4 Someron Kiirun koulun Tiedon portaat. Somerolainen Manninen kuuluu mm. Suomen kuvanveist\u00e4j\u00e4liittoon ja Dimensio -ryhm\u00e4\u00e4. \u00a0"},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1333232,60.3834536]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Muraali poliisiaseman sein\u00e4ss\u00e4\n","description":"<img src=\"https:\/\/doc-10-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/q1snsktjufhn15dgdmp00uhvh4\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALrEwcc8EsZvJp4bSI4EIkpqMoR6NP7FNsrU4oLX2LnKg9fjor-ltER1DS8C3OeV7EXS1qFrwaHNTN7q0MwaXj-FFM3SYs5-EZ9mbN7_g4ifCVptvM_NleT068Uja5w_3g4kWu1ndfbhD6mGXKq8tDmQDolXUMVzdMLbjoCgnQFk_iUEbSFblpkykIbAldkORiWrUYLW?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Saloon valmistui kaksi muraalia syyskuussa 2018. Muraalit valmistuivat osana eri puolille Suomea jalkautuneen UPEA18-taidefestivaalin ohjelmistoa. Hollantilainen Leon Keer (s. 1980) maalasi poliisiaseman sein\u00e4\u00e4n moottoripy\u00f6r\u00e4poliisin v\u00e4lineit\u00e4 kunnioittavan 3D-muraalin. Leon Keer tunnetaan kolmiulotteisuudella ja optisella illuusiolla leikittelevist\u00e4 teoksistaan. Keer on toteuttanut muraaleja eri puolille Eurooppaa, Yhdysvaltoihin, Meksikoon, Arabiemiraatteihin, Saudi Arabiaan, Ven\u00e4j\u00e4lle, Uuteen Seelantiin, Australiaanja useisiin Aasian maihin."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1345382,60.3840408]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Matti Nummelin : Viestinvaihtajat","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0o-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/gpgu8gcg3i5rjc4ak4gdgl4dlc\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALrM1bdSAVO0JSr-GgocVG_A3puREwLYWfcYsDZPkrUgNN64BtnjPB95pnjUzMt_mXFz_QRAHfJz5i4RYXldd7nyH-LUon-hhgl5C8x1CcNxD4OXEPGweI77-naAgM1sU56HdhdtRHBJNcYsHG1mmHkygjEKLONCm3D5QgPH3mTYsu7U_EJONcC9aDpKKO8celvfNQpX?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Salon Viestin rakennuttaman Urheilutalon (Perni\u00f6ntie 7) sein\u00e4ss\u00e4 on Matti Nummelinin reliefi Viestinvaihtajat vuodelta 1975. Viestinvaihtajat on Nummelinin ensimm\u00e4inen hitsausmenetelm\u00e4ll\u00e4 tehty teos. Salon ammattikoulun opiskelijat auttoivat taiteilijaa Viestinvaihtajien hitsaamisessa, kuten my\u00f6s suuremman, Savonlinnan sairaanhoito-oppilaitoksessa olevan Oodi el\u00e4m\u00e4lle -reliefin teossa. Uudenkaupungin teatterin ulkopuolella on Nummelinin pronssinen Kumarrus. Matti Nummelin opiskeli Turun piirustuskoulussa vuosina 1948-1950 ja h\u00e4n kuuluu Salon taiteilijaseuraan."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1358284,60.3803332]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Ilo : Pekka Jylh\u00e4","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0k-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/1ont7prc89u3e8kg1mqlgq36hg\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALr8LodKPz6RAmunxgyVdHExOhnbMUF-V4yw0fRH0p4Jxfvrt1LWdsRb2j-LD1MSL2P_bWAIMShkDjXHDC9LtQBB_O_eCY1jAjEs0WYMcAkFGbHJ_nnx4uqWt-sTsfTW57Yz4-QvctUsbW6TjvoqmK1mz4GVzecfw-8dxgiGO0cYAXTH73I6TMxyAcKYgdF6y1b6XL-1?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Salon uimahallin peruskorjauksen ja laajennuksen valmistumisen yhteydess\u00e4 uimahallin piha-alueella paljastettiin 30.5.2007 kuvanveist\u00e4j\u00e4 Pekka Jylh\u00e4n (s. 1955) viisimetrinen v\u00e4rik\u00e4s rantapalloaiheinen veistos \u00b4Ilo\u00b4. Maalatusta ruostumattomasta ter\u00e4ksest\u00e4 valmistettu teos tehtiin Halikko Worksissa. Halikkolaiset ovat aiemminkin tehneet yhteisty\u00f6t\u00e4 Pekka Jylh\u00e4n kanssa. Osa presidentti Urho Kekkosen muistomerkist\u00e4 valmistettiin Halikossa.<br><br>Uimahallin veistos palvelee urheilupuiston maamerkkin\u00e4 ja maskottina positiivisessa ja iloisessa hengess\u00e4."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1405867,60.379254]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Matti Nummelin : Alkusoitto","description":"<img src=\"https:\/\/doc-00-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/l7l2j6o2addt885fpgqriadnls\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALocAhxQDWGzqjClwCakJ9PFIa42Fx4gPsZ6_4xMKeEu4xsR_FVod8VS7RRgqL4dR0NzGrD262iuoyLGi5jcxOUvWEiWQYmdn-rIywF6ZmBJyFV1qBZIPm_dfSgH9mXYEDA_EAasJr7C314fS6zu7UULjPe8zyE46k-cKVKCdz5km_OQv3YYNJ6X5FD8TG0J8WddH3T-?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Halikkolaisen taiteilija Matti Nummelinin (1927-2014) Alkusoitto-reliefi kiinnitettiin Salon kauppaoppilaitoksen, nykyisen Keskustan koulun (Kavilankatu 1) sein\u00e4\u00e4n rakennuksen valmistuttua 1977. Nummelinia innoitti Savonlinnan oopperajuhlilla kuultu alkusoitto Richand Wagnerin oopperasta N\u00fcrnbergin mestarilaulajat. Teos on valmistettu ruostumattomasta ter\u00e4ksest\u00e4 ja sen alta loistavat yl\u00f6sp\u00e4in suunnatut valons\u00e4teet, jotka valaisevat teoksen pime\u00e4n aikaan. Matti Nummelin reliefi Viestinvaihtajat vuodelta 1975 l\u00f6ytyy Salon Urheilutalon sein\u00e4st\u00e4 (Perni\u00f6ntie 7)."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1431293,60.3858554]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Jarkko Roth : Fjalar Nordellin muistomerkki","description":"<img src=\"https:\/\/doc-00-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/v5fnbgffr6frv1fe9qhusalmlo\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALrlybuJcjg1ASFeNynBAG5QJr9a_x0oUhInN_euNdqAoeDNNR92OUGY0gl_eAgYpAs_7i92L8I6N3RBqx2U2P-BiOkZLRaYRBv5hoOLBCZ8C-uASS2_I50fMgKz40PIY4dpOYNlyWnFOUJXMo6ZGTlkbMiSQexwsht6PMBY4fGjK9uvdSzxKfX-7UZ5hKJaI832rjIm?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Fjalar Nordell ja Lauri Koskinen perustivat vuonna 1928 Nordell & Koskinen yrityksen, joka autokaupan ohella valmisti ja myi radioita. Salora -vastaanottimen nimi siirtyi yrityksen nimeksi 1940-luvulla. Television j\u00e4lkeen yhti\u00f6n suosituksi tuotteeksi tulivat radiopuhelimet. Kulutuselektroniikkaa valmistava Nokia on Saloran elektroniikkaperinteen jatke. Nordell syntyi 1903 Eurajoella, muutti 1910 Halikkoon ja kuoli vuonna 1976.<br><br>Entisen Saloran ty\u00f6ntekij\u00e4t perustivat 1994 kansalaisvaltuuskunnan, jonka teht\u00e4v\u00e4n\u00e4 oli pystytt\u00e4\u00e4 Fjalar Nordellille muistomerkki. Salolaisilta liikeyrityksilt\u00e4, s\u00e4\u00e4ti\u00f6ilt\u00e4 ja yksityishenkil\u00f6ilt\u00e4 saatiin lahjoituksia niin paljon, ett\u00e4 rahaa j\u00e4i jopa yli. Teos tilattiin kuvanveist\u00e4j\u00e4 Jarkko Rothilta. Taivassalon punaisesta graniitista tehty muistomerkki on sijoitettu graniittimurskeesta rakennetulle kymmenmetriselle ympyr\u00e4keh\u00e4lle. 24 tonnia painavassa muistokivess\u00e4 on Fjalar Nordellin profiili, joka suuntautuu h\u00e4nen omia teollisuuslaitoksiaan kohti. Fjalar Nordellin muistomerkki paljastettiin 24.7.1996 St Anthonyn puistossa, kaksikymment\u00e4 vuotta h\u00e4nen kuolemansa j\u00e4lkeen.<br><br>Turun piirustuskoulussa opiskellut Jarkko Roth (1943-) on kotoisin Vehmaan kivipit\u00e4j\u00e4st\u00e4. H\u00e4n veist\u00e4\u00e4 itse teoksensa kivest\u00e4. Turussa Aurajoen rannassa on h\u00e4nen teoksensa Suojattu kasvu (1985). Roth kuuluu Suomen Kuvanveist\u00e4j\u00e4liittoon."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1124288,60.3922486]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Uskelanjoki","description":null},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1317353,60.3912362]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Aulis Blomstedt : Sankarihauta-alue","description":"<img src=\"https:\/\/doc-14-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/4p8ofpinqpobojs434hkiqrrt4\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALopP5G6pnFxjyD3WzEvExaol0O_rx-MgIYXPF42kI5HIy9VkmsEPIMe9G5JWVDb6QAgSS4qQcEpwgYnHAaynlIyuxwdIjldA7vJgsTmlP0zsUSoQp-nXR_yD6r0xRh3eQska1siN2FknVA6jHGuaOpzPmmgHp7Jh2SxQvubwumjrm6jJBDD29J0TgBsfZ_Hk2uAxHCc?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Uskelan kirkkomaalla sijaitsee useita muistomerkkej\u00e4. Sankarihauta-alueen on suunnitellut professori, arkkitehti Aulis Blomstedt (1906-1979). Se vihittiin k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n vuonna 1953. Se koostuu 1440-luvulta per\u00e4isin olevan Pyh\u00e4n Annan kappelin kellotapulin alaosasta, jonka p\u00e4\u00e4lle on pystytetty pronssiristi El\u00e4m\u00e4nlankak\u00f6ynn\u00f6ksineen. <br><br>Aulis Blomstedt toimi Teknillisen korkeakoulun arkkitehtuurin professorina vuosina 1958-1966. H\u00e4n oli Suomen sodanj\u00e4lkeisen arkkitehtuurin keskeisi\u00e4 vaikuttajia. Kansainv\u00e4lisesti tunnustettuna teoreetikkona h\u00e4n tutki l\u00e4hinn\u00e4 arkkitehtuurin suhdeoppia ja mittaj\u00e4rjestelmi\u00e4. <br><br>Tapulin sis\u00e4ll\u00e4 on kuvanveist\u00e4j\u00e4 Sakari Tohkan (1911-1958) pronssinen kirkonkello, jossa on korkokuvana Goethen Faustin s\u00e4keet: Yksin j\u00e4\u00e4 et kussa lietkin \/ sill\u00e4 sinut tuntenemme \/ k\u00e4ym\u00e4\u00e4n tummat tuonen tietkin \/ sua saattaa syd\u00e4memme. Sakari Tohka opiskeli Taideteollisuuskeskuskoulussa 1931 ja jatkoi opintojaan Suomen taideyhdistyksen piirustuskoulussa vuosina 1932-34. H\u00e4n oli perustamassa oppositiohenkist\u00e4 Lokakuun ryhm\u00e4\u00e4 ja kuului Suomen kuvataiteilijoiden liittoon. My\u00f6s M\u00e4nt\u00e4n sankaripatsas on Tohkan k\u00e4sialaa."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1320089,60.3760325]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Antti Maasalo: Kineettinen valotaideteos","description":"<img src=\"https:\/\/doc-04-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/bomvd4e0jojdqb9st4f78fefas\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALril4t0O2FGHhH8boQh5nUmOe4Si_KNJ-0fdtP05jFXGncl8BN9zMGZK_4WbtyCql-Qw4F78q9W6l_mQVsunBE4YOUO15-jHYwXwVhMV-8bxLdf0sAzqPJJBgnv7dIWFOJv-grWUbObAP310YdK9oSHaA1TkvKkv0jkjM_E0aewRwUHnGxvnHeL4neurv_3J_BjT6e_?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Vuonna 1998 valmistuneen Salohallin (Urheilupuisto 9) sis\u00e4\u00e4ntulokatoksessa on Antti Maasalon kineettinen valotaideteos. Tuulen voimasta liikkuva teos symboloi sis\u00e4tilojen monipuolisia liikuntamahdollisuuksia. Teos on valaistu v\u00e4rivaloin, jotka loistavat kirkkaina pime\u00e4\u00e4n aikaan. Ty\u00f6n nimest\u00e4 j\u00e4rjestyn nimikilpailun voitti ehdotus Liikkuen - Leikkien - El\u00e4en. Antti Maasalo (1940-) kuuluu Dimensio - ja Non Art -ryhm\u00e4\u00e4n. Antti Maasalo tunnetaan my\u00f6s lasten leikkiveistosten suunnittelijana."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1416729,60.3794224]}},{"type":"Feature","properties":{"name":"Hans-Christian Berg : Muodon illuusio","description":"<img src=\"https:\/\/doc-0c-bc-mymaps.googleusercontent.com\/untrusted\/hostedimage\/67ht0gn364521qiheeia79564g\/3upte7a901n63p2pdjj32uglos\/1623090600000\/1U016-YIskHvDTAm3KXFcokI_zcBqB4F\/*\/6AF2TALrcLbWy96wrtJ8XXcfHM1DgdMmZgmVkI0u3S5NpyVnYSU_CRnaNvnZP_DVkpFHb2l34qMGmgFri_4lOONqrwXKVZ_jznMi3CaB_EcqQShvcFsogMb_GyGNW8bmfl8kQPCpY5JuOxpK90Lc1b6jX04S4xGRwc6ntvWcp_QCxtEd8n7XVcqqQmr3Rc6sy8BSvmrMclgt6?session=0&fife\" height=\"200\" width=\"auto\" \/><br><br>Kuvanveist\u00e4j\u00e4 Hans-Christian Bergin veistos Muodon illuusio paljastettiin Salon lukion edustalla 6.10.2006. Veistos on uudisrakennuksen prosenttitaidehankintoja, mutta se ilahduttaa Kiskontien ja Perni\u00f6ntien risteyksess\u00e4 paitsi lukion opiskelijoita my\u00f6s kaupungin muuta v\u00e4est\u00f6\u00e4.<br><br>Muodoltaan veistos on py\u00f6re\u00e4, halkaisijaltaan 3 m, ja sen materiaalina on ter\u00e4s. Teos koostuu noin 3000 kappaleesta 1:n ja 0:n muotoista merkki\u00e4. Teos pyrkii antamaan n\u00e4kyv\u00e4n muodon bittien ja metafyysisten osatekij\u00f6iden rytmiselle tanssille py\u00f6re\u00e4ss\u00e4 kosmisessa muodossa, johon kaikki energia hakeutuu. Veistos on jatkuvassa vuorovaikutuksessa siihen lankeavan valon kulman ja voimakkuuden vaihtelujen kanssa. Vuorokauden rytmin mukaan teos muuttaa luonnettaan suljetusta muodosta valossa kylpev\u00e4ksi merkkien eteeriseksi pilveksi."},"geometry":{"type":"Point","coordinates":[23.1363689,60.3754905]}}]},"linestringData":{"type":"FeatureCollection","features":[{"type":"Feature","geometry":{"type":"LineString","coordinates":[[23.1413537,60.3786442],[23.1413188,60.378265],[23.1411499,60.37809],[23.1406483,60.3779243],[23.1403131,60.3777798],[23.1385173,60.3785554],[23.1357265,60.3779283],[23.1351471,60.3759874],[23.1348467,60.376523],[23.1334197,60.3765164],[23.1325131,60.3759244],[23.1316065,60.37564],[23.1309843,60.3757222],[23.1296969,60.376295],[23.12989,60.3766026],[23.1298631,60.3763294],[23.1314027,60.3765336],[23.1313222,60.3767484],[23.1319928,60.3780874],[23.131081,60.3786388],[23.1309764,60.3795747],[23.1307632,60.380048],[23.1310649,60.3805213],[23.1314095,60.3808858],[23.1312606,60.3814625],[23.1302856,60.3822566],[23.1300234,60.3829346],[23.129611,60.3832203],[23.1287795,60.3831315],[23.1282914,60.3829685],[23.1274867,60.3833847],[23.1258559,60.3833582],[23.1242251,60.3829022],[23.1234742,60.3834218],[23.1240535,60.3837453],[23.1244933,60.3837293],[23.1274652,60.3854471],[23.1255341,60.3861894],[23.1239462,60.3853305],[23.1219292,60.3862424],[23.1209636,60.3858713],[23.1172299,60.3879601],[23.1178468,60.3876977],[23.1181633,60.3883259],[23.1178093,60.3888931],[23.1184799,60.3890998],[23.1233454,60.3871648],[23.124826,60.3879177],[23.1270361,60.3870165],[23.1282914,60.3864465],[23.1294716,60.386245],[23.1295949,60.3848402],[23.1317836,60.3849303],[23.1319605,60.3837877],[23.1320679,60.3830825],[23.1323146,60.3830772],[23.1326151,60.3830719],[23.1339454,60.3835385],[23.1341063,60.3834484],[23.1341546,60.3833264],[23.1343719,60.3832999],[23.1345034,60.3832177],[23.1352545,60.3827961],[23.1358873,60.3824673],[23.1361126,60.382006],[23.1359303,60.3803139],[23.1405383,60.3801187],[23.1406401,60.3798439],[23.1415467,60.3797813],[23.1415521,60.3795914],[23.1404686,60.3795766],[23.1407864,60.3793037],[23.1408897,60.3790414],[23.1413537,60.3786442]]}},{"type":"Feature","geometry":{"type":"LineString","coordinates":[[23.1246758,60.3857918],[23.1252552,60.386245],[23.1233454,60.3871648]]}}]}}